<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>

            <titleStmt>
                <title>Του ποιητικού διαγωνισμού του 1857 τα επεισόδια: και μιας λογικής αριθμητικής
                    η επίκρισις</title>
                <author>Ηλίας Σ. Σταθόπουλος</author>
                <editor>Μαρκία Λιάπη, Βαλάντω Λάνδρου, Θάλεια Μήλιου</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Kωδικοποίηση:</resp>
                    <name>Κοϊδάκη Φωτεινή, Μαρκία Λιάπη, Βαλάντω Λάνδρου, Θάλεια Μήλιου</name>
                </respStmt>
                <principal>Τικτοπούλου Αικατερίνη</principal>
                <funder>Το έργο υλοποιείται στο πλαίσο της δράσης στο πλαίσιο της Δράσης “ΕΡΕΥΝΩ –
                    ΔΗΜΙΟΥΡΓΩ – ΚΑΙΝΟΤΟΜΩ “, η οποία συγχρηματοδοτείται από Εθνικούς (ΕΠΑνΕΚ-ΕΣΠΑ
                    2014-2020) και Κοινοτικούς πόρους (Ευρωπαϊκή Ένωση, Ευρωπαϊκό Ταμείο
                    Περιφερειακής Ανάπτυξης).</funder>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher> Εργαστήριο Φιλολογίας και Νέων Τεχνολογιών του Τμήματος Φιλολογίας του
                    Αριστοτελείου Πανεπιστημίου Θεσσαλονίκης (ΕΡΦΙΝΤΕ)</publisher>
                <pubPlace>Θεσσαλονίκης</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <address>
                    <addrLine>Φιλοσοφική Σχολή ΑΠΘ, Νέο κτήριο, 4ος όροφος</addrLine>
                </address>
                <idno/>
                <distributor>ΕΡΦΙΝΤΕ</distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>Το ηλεκτρονικό τεκμήριο διατείθεται μόνον για την υλοποίηση του προγραμματος
                        ECARLE.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <bibl>
                    <author>Ηλίας Σ. Σταθόπουλος</author>
                    <title>Του ποιητικού διαγωνισμού του 1857 τα επεισόδια: και μιας λογικής
                        αριθμητικής η επίκρισις</title>
                    <publisher>Εκ του τυπογραφείου Ιω. Αγγελόπουλου</publisher>
                    <pubPlace>Εν Αθήναις</pubPlace>
                    <date>1857</date>
                    <extent>160 σ., 21 εκ.</extent>
                    <lang>greek</lang>
                    <availability>
                        <p>Το πρωτότυπο ψηφιοποιημένο τεκμήριο έχει αναρτηθεί από την Ψηφιοθήκη του
                            Α.Π.Θ. και διατίθεται ελεύθερα μέσα από διεύθυνση:
                            https://digital.lib.auth.gr/record/131417</p>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>

            <projectDesc>
                <p>Το έργο ECARLE (Exploitation of Cultural Assets with computer-assisted
                    Recognition, Labeling and meta-data Enrichment - Αξιοποίηση πολιτισμικού
                    αποθέματος με τη χρήση υποβοηθούμενης αναγνώρισης, ανάλυσης, επισήμανσης και
                    εμπλουτισμού τεκμηρίων) έχει ενταχθεί με κωδικό έργου Τ1ΔΓΚ-05580 στο πλαίσιο
                    της Δράσης “ΕΡΕΥΝΩ – ΔΗΜΙΟΥΡΓΩ – ΚΑΙΝΟΤΟΜΩ “, η οποία συγχρηματοδοτείται από
                    Εθνικούς (ΕΠΑνΕΚ-ΕΣΠΑ 2014-2020) και Κοινοτικούς πόρους (Ευρωπαϊκή Ένωση,
                    Ευρωπαϊκό Ταμείο Περιφερειακής Ανάπτυξης) έχει ως στόχο τη δημιουργία μιας
                    καıνοτόμου πληροφορıακής εφαρμογής τεκμηρίωσης που θα δίνει την ευκαιρία σε
                    οργανισμούς και βιβλιοθήκες να εμπλουτίσουν με ελάχıστο κόπο το ήδη
                    ψηφιοποιημένο τους υλικó με επιπλέον μεταδεδομένα, βελτιώνοντας έτσι την
                    δıαλεıτουργıκότητα, την επαναχρησıμοποίηση αλλά και την βέλτıστη δıάθεσή του στο
                    ευρύτερο κοινó αλλά και στον εξειδικευμένο ερευνητή.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <segmentation>
                    <p>Το κείμενο έχει κατατμηθεί στα βασικά δομικά του μέρη, τα οποία
                        κωδικοποιήθηκαν προκειμένου να εκπαιδευτεί το σύστημα για την αυτόματη
                        αναγνώριση της δομής των τεκμηρίων που θα εισάγει ο χρτήστης.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl>


                <namespace name="tei">
                    <tagUsage gi="div"/>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="gr">Ελληνικά</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <pb/>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">ΤΟΥ ΠΟΙΗΤΙΚΟΥ ΔΙΑΓΩΝΙΣΜΟΥ ΤΟΥ 1857 ΤΑ ΕΠΕΙΣΟΔΙΑ </titlePart>
                    <titlePart type="sub">ΚΑΙ ΜΙΑΣ ΛΟΓΙΚΗΣ ΑΡΙΘΜΗΤΙΚΗΣ Η ΕΠΙΚΡΙΣΙΣ </titlePart>
                </docTitle>

                <byline>ΣΥΝΤΑΧΘΕΝΤΑ ΥΠΟ <docAuthor>ΗΛΙΑ Σ. ΣΤΑΘΟΠΟΥΛΟΥ</docAuthor>, ΤΟΥ ΕΚ ΤΡΙΠΟΛΕΩΣ
                    ΤΗΣ ΠΕΛΟΠΟΝΝΗΣΟΥ.</byline>
                <epigraph>
                    <cit>
                        <quote>Ἀνδρὸς χαρακτὴρ ἐκ λόγου γνωρίζεται. <bibl>(Μένανδρος).</bibl>
                        </quote>
                    </cit>
                </epigraph>
                <docImprint>
                    <pubPlace>ΕΝ ΑΘΗΝΑΙΣ,</pubPlace>
                    <publisher>ΕΚ ΤΟΥ ΤΥΠΟΓΡΑΦΕΙΟΥ ΙΩ. ΑΓΓΕΛΟΠΟΥΛΟΥ.</publisher>
                    <docDate>1857.</docDate>
                </docImprint>
            </titlePage>
            <pb/>
            <div type="dedication">
                <p>ΤΟΙΣ ΣΕΒΑΣΤΟΙΣ ΜΟΙ ΘΕΙΟΙΣ ΡΗΓᾼ ΠΑΛΑΜΗΔΕΙ ΚΑΙ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝῼ ΦΡΑΓΚΟΥΛῌ ΤΟΙΣ ΕΜΟΙΣ
                    ΟΡΦΑΝΙΑΣ ΠΡΟΣΤΑΤΑΙΣ ΚΑΙ ΑΡΩΓΟΙΣ ΕΥΓΝΩΜΟΣΥΝΗΣ ΤΕΚΜΗΡΙΟΝ ΤΟ ΦΥΛΛΑΔΙΟΝ ΤΟΥΤΙ
                    ΑΝΑΤΙΘΗΜΙ </p>
            </div>
            <div type="preface">
                <head>ΠΡΟΛΟΓΟΣ</head>
                <p> ΕΣΠΕΡΑΝ τινὰ περὶ τὰς ἀρχὰς τοῦ Ἰουνίου ὑπέστρεφον ἀπὸ τοῦ περιπάτου μετὰ τριῶν
                    ἄλλων φίλων, <artRel>καὶ συμπεσόντος λόγου περὶ τῆς κατ’ ἐκείνας τὰς ἡμέρας
                        κατακεχωρισμένης <term>διατριβῆς</term> τοῦ <persName type="real">Δ. Ν.
                            Βερναρδάκη</persName> κατὰ τῆς ἐκθέσεως τῆς ἐπὶ τοῦ ποιητικοῦ
                        διαγωνισμοῦ τοῦ <date>1857</date> ἐπιτροπῆς, πάντες δυσανασχέτως εἶχον καὶ
                        ἐξέφραζον τὴν ἀγανάκτησίν των πικρότατα,</artRel> εἷς δὲ τούτων (ἂς μοὶ
                    ἐπιτρέψῃ νὰ τὸν ἀναφέρω κατ’ ὄνομα, καὶ νὰ τὸν θεωρήσω καὶ ἀνάδοχον τοῦ παρόντος
                    φυλλαδίου) <orgRel>ὁ κύριος <persName type="real">Ν. Λεόπουλος</persName>, πρώην
                        πρόεδρος τῶν <orgName>ἐν Τριπόλει Πρωτοδικῶν</orgName></orgRel>, νῦν δὲ
                    βουλευτὴς Σπάρτης, μὲ παρεκάλει νὰ γράψω τι εἰς ἀπάντησιν, διότι συμφέρον ἔχει ἡ
                    κοινωνία νὰ μὴ παραβλέπωνται τοιαῦται ἀσχημοσύναι, ἀλλὰ νὰ ἐξελέγχωνται, ἄλλως
                    τε καὶ πρὸς σωφρονισμὸν τῶν ὑπερφρονούντων καὶ ὑπὲρ τὰ ἐσκαμμένα πηδώντων. Καὶ
                    κατ’ ἀρχὰς μὲν παρῃτούμην ἐπὶ ἀδυναμίᾳ καὶ ἀνικανότητι, ἐπὶ τέλους δὲ
                    πειστικώτερον ἐπικειμένου, ὑπεσχέθην νὰ γράψω. «Τί »γὰρ ἂν καὶ πάθοι τις, ὁπότε
                    τις φίλος ὢν βιάζοιτο;» </p>
                <p><artRel>Μετά τινας δ’ ἡμέρας ἐφάνη ἐν τῇ Ἀθηνᾷ ἡ κατωτέρω καταχωριζομένη Α΄.
                            <term>ἐπίκρισις</term>, ἥτις οὕτως ἠρέθισε τὸν κύριον <persName
                            type="real">Βερναρδάκην</persName>, ὥστε ἔγραψεν ἐν τῷ
                            <title>Φιλοπάτριδι Ἕλληνι</title> καὶ ἑτέραν <term>διατριβὴν</term> περὶ
                        τῆς αὐτῆς ὑποθέσεως πραγματευομένην, καὶ προσέτι καθαπτομένην καὶ ἐμοῦ· τὴν
                        πρὸς ταύτην ἀπάντησίν μου ἐπισυνάπτω ἐνταῦθα ἐν τῷ Β΄. τμήματι τοῦ Α΄.
                        Μέρους, παραδιδοὺς αὐτὴν εἰς τὴν κρίσιν τοῦ κοινοῦ.</artRel></p>
                <p>Κατὰ δὲ τὰ τέλη τοῦ Ἰουνίου ἦλθεν εἰς ἐπίσκεψίν μου ὁ υἱὸς τοῦ μακαρίτου Σωμάκη
                    Ἀναστάσιος, μαθητὴς τοῦ Ἑλλ. ἐκπαιδευτηρίου, καὶ εὑρών με παίζοντα τὸ ζατρίκιον
                        <pb n="β΄"/>
                    <fw type="pageNum" place="top">β΄</fw> συνωμίλει μετὰ τοῦ ἀδελφοῦ μου,<artRel>
                        μεταξὺ δὲ λόγων ἤκουσα ἀναφερόμενον καὶ τὸ ὄνομα τοῦ κυρίου <persName
                            type="real">Ζωχιοῦ</persName>, καὶ προσέσχον εἰς τὴν ἀκόλουθον φράσιν.
                        «Ὁ <persName type="real">Ζωχιὸς</persName> ἔκαμεν ἑνὸς λεπτοῦ ὅλους τοὺς
                        καθηγητὰς τῶν μαθηματικῶν εἰς τὸν πρόλογον τῆς <term>ἀριθμητικῆς</term> του,
                        καὶ οὐδεὶς ἐτόλμησε ν’ ἀπαντήσῃ τι, ἀλλὰ καὶ τί ἔχουσι ν’ ἀπαντήσωσι; μᾶς
                        λέγει δὲ ὅτι ἔχει σκοπὸν νὰ τοὺς ψάλῃ περισσότερα εἰς τὴν
                            <term>γεωμετρίαν</term>». Ὀχληρῶς πως προσέπεσον εἰς τὸ οὖς μου οἱ λόγοι
                        οὗτοι, καὶ ἐζήτησα τὴν <term>ἀριθμητικὴν</term> παρά τινος μαθητοῦ· διότι
                        εἶχον ἀκούσει, ὅτι ἐξεδόθη, ἀλλ’ οὐδεμία περιέργεια μὲ ὤθησε νὰ τὴν διαβάσω,
                        ἵνα φωτισθῶ· ἀνέγνων καὶ ἠπόρησα, ἐξέφρασα δὲ τὰς ἀπορίας μου οὐχὶ μόνον
                        πρὸς τοὺς μαθηματικοὺς ἀλλὰ καὶ πρὸς ὅλους τοὺς φίλους μου, καὶ ἐπὶ δύο ἢ
                        τρεῖς ἡμέρας ἐγίνετο ἐν τῷ περιπάτῳ, οὕτως εἰπεῖν, ἡ συζήτησις τῆς
                            <title>Ζωχείου ἀριθμητικῆς</title>, ἐμοῦ αὐτὴν προκαλοῦντος.</artRel>
                    Εἰς μίαν δ’ ἡμέραν ἔγραψα τὴν ἐν τῷ πρώτῳ τμήματι τοῦ Β΄. Μέρους τεταγμένην
                    ἐπίκρισίν μου, τὴν καταχωρισθεῖσαν ἐν τοῖς ἀριθ. 123 καὶ 124 τοῦ Φιλοπάτριδος.
                    Καὶ ὅτι μὲν συνωμίλησα περὶ τῶν ἐλλείψεων τῆς ἀριθμητικῆς ταύτης μετὰ τῶν
                    κυρίων, Λάκωνος, καὶ Παπαδάκη, (τὸν δὲ κύριον Κυζικηνὸν πρὸ διετίας ὀλιγάκις
                    ἀπήντησα καθ’ ὁδὸν, καὶ μετὰ τὰς συνήθεις φιλοφροσύνας ἀπεχωρίσθημεν ἄνευ
                    οὐδεμιᾶς μακρᾶς ὁμιλίας,) καὶ πάντας εὕρισκον μάλιστα συμφώνους πρὸς τὰς σκέψεις
                    μου, ὡς ἐκεῖνοι ἐμὲ πρὸς τὰς ἑαυτῶν, παντάπασι δὲν τὸ ἀρνοῦμαι· καὶ
                    συνωμιλήσαμεν πολλάκις, καὶ ἐγελάσαμεν πλεονάκις, καὶ ᾠκτείραμεν τὸν γράψαντα
                    πλειστάκις, καὶ συνομιλήσομεν, καὶ γελάσομεν, καὶ οἰκτεροῦμεν αὐτὸν μυριάκις,
                    ἀλλ’ οὐδὲν οὐδ’ αὐτοὶ οὐδ’ ἄλλος τις ἔλαβε μέρος, οὔτε μικρὸν οὔτε μέγα, ἢ εἰς
                    τὴν σύνταξιν τῆς ἐπικρίσεως ἢ εἰς ἐπιδιόρθωσιν ἢ εἰς διασκευὴν αὐτῆς. Ἀγαπῶν τὴν
                    ἀλήθειαν μέχρι θυσίας καὶ αὐτῆς τῆς ζωῆς μου ὑπὲρ ταύτης, ἐπιθυμῶ πως νὰ
                    πιϛεύωμαι καὶ ἁπλῶς λέγων τι, ἀλλ’ ἂν ᾖ χρεία καὶ νόμιμον λαμβάνω ὅρκον, πρὸς
                    βεβαίωσιν τῶν ῥηθέντων. </p>
                <pb n="γ΄"/>
                <fw type="pageNum" place="top">γ΄</fw>
                <p>Τὴν δ’ ἑβδόμην Ἰουλίου ἀνταποδιδοὺς τὴν ἐπίσκεψιν πρὸς τὸν κύριον Α. Σωμάκην
                    ἐνεχείρισα πρὸς αὐτὸν καὶ  ἓν φύλλον τοῦ
                    Φιλοπάτριδος τοῦ περιέχοντος τὴν κατὰ τῆς λογικῆς ἀριθμητικῆς ἐπίκρισίν
                        μου,<artRel> καὶ εἶπον αὐτῷ· «ἰδοὺ φίλε μου, ὡς ἂν ἤκουσέ τις
                        τὴν ἀπορίαν σου διὰ τὴν μὴ ἀπάντησιν εἰς τὰ ὑπὸ τοῦ <persName type="real"
                            >Ζωχιοῦ</persName> ἐν τῇ <term>ἀριθμητικῇ</term> γραφέντα,</artRel>
                    συνέταξεν ἀμέσως ἐπίκρισιν, ἀνάγνωθι δὲ καὶ ταύτην, ἐνθυμούμενος τὸ γνωμικὸν,
                    «μὴ δίκην δικάσῃς πρὶν ἀμφοῖν μῦθον ἀκούσῃς».</p>
                <p><artRel>Ὁ δὲ <persName type="real">Ζωχιὸς</persName> ἐφλογίσθη καὶ ἐπρήσθη, ὡς
                        ὑπὸ μελίσσης δηχθεὶς, μετὰ τὴν δημοσίευσιν τοῦ πρώτου μέρους τῆς ἐπικρίσεως,
                        καὶ ἀμέσως ἔγραψεν ἐν τῇ <title>Ἀθηνᾷ</title>, ὅτι ἐφάνη τὸ θηρίον τοῦ
                        Λεβιάθαν τὸ ἀπειλοῦν νὰ καταπίῃ καὶ τὴν <term>ἀριθμητικήν</term> του καὶ
                        αὐτὸν</artRel>, ἀλλ’ ἐπειδὴ ἔμενεν εἰσέτι ἡ οὐρὰ, ἀνέμενε νὰ ἐξέλθῃ καὶ
                    αὕτη, προὐκάλει δὲ καὶ τὸν γράφοντα νὰ ὑπογραφῇ, καὶ τότε βλέπομεν· ἐφάνη δὲ καὶ
                    ἡ οὐρὰ ἠρέμα ἐπὶ τῆς πέτρας τὴν ὁδὸν αὑτῆς ἐπερχομένη, ἀλλ’ ἄνευ ὑπογραφῆς·
                    διότι ἐγὼ ἔχω παράδοξον ἀντιπάθειαν εἰς τὸ διατακτικὸν μέρος τῶν ἀπολύτων
                    κυρίων, καὶ διαταγὰς ἐπεθύμουν, εἰ δυνατὸν, νὰ μὴ δέχωμαι παντάπασι. Διὰ τοῦτο
                    τὰς περιφρονῶ, ὁσάκις δυνηθῶ, ἐνταῦθα δ’ ἠδυνάμην, διότι εἶναι ἐπιστημονικὴ
                    συζήτησις περὶ πραγμάτων καὶ ἐπιστήμης· καὶ ἴσως ἐγὼ ἐπεθύμουν ν’ ἀκούσω τὰς ἐπὶ
                    τῆς διατριβῆς μου κρίσεις τῶν ἀνθρώπων ἀνεξαρτήτως τῆς ἀτομικῆς καὶ προσωπικῆς
                    φιλίας ἢ ἔχθρας· καὶ νοϛιμεύομαι μάλιϛα, ὅταν καθήμενος εἰς συναναϛροφὴν ἀκούω
                    κατακρινόμενον ἀπηνῶς ἢ ἐπαινούμενον ἐνθέρμως ἄρθρον τινὸς ἐφημερίδος, τοῦ
                    ὁποίου ἐγὼ ἔχω τὴν τιμὴν νὰ ἦμαι ὁ ἄγνωστος συντάκτης, καὶ προκαλῶ πολλάκις
                    ἐπίτηδες ἐπὶ αὐτοῦ τὴν συζήτησιν, ἵν’ ἀκούσω τὴν γνώμην τῶν παρευρισκομένων
                    εἰλικρινῆ καὶ δικαίαν. Ἐρωτῶ ὅμως, ἂν ἦναι ἔγκλημα νά γράψῃ τις ἐπίκρισιν
                    βιβλίου ἀνυπόγραφον, ἀφοῦ μάλιστα πᾶσαι αἱ ἐπικρίσεις καὶ μάλιστα αἱ δηκτικαὶ
                    ἀνυπόγραφοι γράφονται. Ἐνῷ ὅμως ἐγὼ εἶχον κατὰ νοῦν νὰ ὑπογράψω τὸ ὄνομά μου,
                    διότι δὲν ἐπεθύμουν νὰ πάρω προῖκα καὶ τοὺς <pb n="δ΄"/>
                    <fw type="pageNum" place="top">δ΄</fw> ἄλλους καθηγητὰς εἰς τὸν λαιμόν μου, ὡς
                    ὄντως ἐγένετο, τὸ πεῖσμα μ’ ἀνεχαίτισε καὶ δὲν ὑπεγράφην.</p>
                <p>
                    Ἤρξαντο δ’ ἔκτοτε γρυλλισμοὶ, καὶ ἐπίδειξις ὀδόντων, καὶ ἀπειλαὶ καὶ
                    φοβερίσματα, ὅτι «θὰ μᾶς κάμῃ καὶ θὰ μᾶς δείξῃ». Μετὰ δὲ πεντήκοντα πέντε ἡμερῶν
                    τοῦ ὄρους ὠδῖνας ἐτέχθη μῦς, ἡ ἀπάντησις τοῦ Κ. Ζωχιοῦ, ἐν ᾗ θεωροῦνται ἐκτὸς
                    ἐμοῦ συνεργοὶ καὶ αὐτουργοὶ καὶ οἱ λοιποὶ τρεῖς καθηγηταὶ τῶν μαθηματικῶν, καὶ
                    ϛολίζονται μὲ ὅσα ἡ γλῶσσα τοῦ κυρίου τούτου ὑβριστικὰ ἐπίθετα συνήθως λέγει καὶ
                    ἡ χεὶρ γράφει.</p>
                <p> Κατὰ τῆς ἀδικίας ταύτης διαμαρτύρομαι, καὶ κηρύττω, ὅτι ἐκ κακῶν πληροφοριῶν
                    ὁρμώμενος ὁ Κ. Ζωχιὸς ἐξέλαβεν ὡς αὐτουργοὺς ἢ συνεργοὺς τῆς ἐπικρίσεώς μου τοὺς
                    λοιποὺς τρεῖς τῶν μαθηματικῶν καθηγητὰς, καὶ ἂν ἔχῃ ἐλαχίστην αἰδοῦς ῥανίδα,
                    θέλει ἀνακαλέσει διά τινος ἐφημερίδος, ἔστω καὶ διὰ τοῦ Ἡλίου, τὰς κατὰ τῶν
                    ῥηθέντων καθηγητῶν ἀδίκους ὕβρεις καὶ προσβολάς του, ὡς μὴ ἐνεχομένων τὸ παράπαν
                    εἰς τὴν κατ’ αὐτοῦ ὑπ’ ἐμοῦ γραφεῖσαν ἐπίκρισιν.</p>
                <p> Μὴ νομίσῃ δέ τις ὅτι συνήργησαν οὗτοι διὰ τῆς προτροπῆς των· οὐδὲ τοῦτο ὑπῆρξε,
                    διότι ἐγὼ ὁ πετροκέφαλος παρ’ οὐδενὸς εἰς ὅ,τι γράφω ἐμπνεύσεις καὶ παρορμήσεις
                    λαμβάνω, οὔτ’ ἔλαβον, οὔτε λήψομαι, οὐδὲ σύρομαι παρά τινος ἐκ τῆς ῥινός. Ἂς
                    συγκεντρωθῶσι λοιπὸν πάντα τὰ βέλη τοῦ κυρίου Ζωχιοῦ ἐπὶ τοῦ στήθους μου, τοῦτο
                    δὲ, καί τοι διαπύου καὶ σαπροῦ τοῦ πνεύμονος γενομένου, ἐξωτερικῶς στερέμνιόν
                    ἐστι καὶ ἀπωθεῖ ἀνειμένα βέλη ὑπ’ ἀνισχύρου χειρὸς ῥιπτόμενα.</p>
                <p>Δὲν δύναμαι δὲ νὰ σιωπήσω εἰς τὴν παροῦσαν περίστασιν, οὐχὶ μόνον διότι εἶμαι
                    φιλόστοργος πατὴρ, καὶ ὡς ἡ ὄρνις καί τοι ἀδύνατος ὑπερασπίζει τὰ νεογνά της καὶ
                    κατ’ ἰσχυροτέρων ζώων ποσί τε πτεροῖς τε καὶ ῥάμφει οὕτω κἀγὼ ἀμύνομαι ὑπὲρ τῶν
                    ἐμῶν ἔργων, ὅταν ἴδω ταῦτα ὑπ’ αὐθάδους χειρὸς ἀπρεπῶς ῥαπιζόμενα, ἀλλὰ καὶ
                    διότι προκαλοῦμαι νῦν ῥητῶς νὰ γράψω φυλλάδιον, καὶ ἂν δὲν δεχθῶ τὴν πρόκλησιν,
                    δειλὸς καὶ φιλάργυρος παρὰ πᾶσι νομισθήσομαι. <pb n="ε΄"/>
                    <fw type="pageNum" place="top">ε΄</fw> Ἐδέχθην λοιπὸν τὸν ἀγῶνα, καί τοι τῆς
                    μετοπωρινῆς ὥρας οὐδαμῶς συνᾳδούσης μοι πρὸς πόνους, καὶ τῆς βηχὸς ὀξείας
                    ἐπικειμένης, καὶ τῆς ξηρᾶς καὶ μονοτόνου ὕλης μηδαμῶς τὸν κάλαμόν μου
                    παροτρυνούσης. Θείᾳ δὲ συνάρσει ἔζευξα ἐν τῷδε τῷ τεύχει τὸ ἀνάγωγον ζεῦγος τοῦ
                    ἄκρου ἀώτου τῆς φιλολογίας μετὰ τοῦ αἰθερίου μαθηματικοῦ πνεύματος, καὶ εἰς
                    πέρας τὸ ἔργον ἔφερον· ὑμεῖς δὲ, ὦ τῶν Ἑλλήνων λόγιοι, ἐν ἡμῖν ἔστε κριταὶ
                    δίκαιοι καὶ ἀπροσωπόληπτοι.</p>
                <p>Παρακαλῶ δὲ τοὺς ἀναγνώστας νὰ συγχωρήσωσί μοι τοῦ λεκτικοῦ τὸ ἀνώμαλον καὶ
                    ἀτημέλητον· διότι μὴ ἐπιθυμῶν νὰ δαπανήσω πολὺν χρόνον εἰς τοιαύτην ὑπόθεσιν, ὡς
                    περὶ σπουδαιότερα μέλλων ν’ ἀσχοληθῶ, ἤγουν τὴν ἐκ νέου μετατύπωσιν τῆς ὅλης
                    γραμματικῆς μου, <artRel>καὶ τὴν μετάφρασιν τῆς <term>γεωμετρίας</term> τοῦ
                            <persName type="real">Blanchet</persName></artRel>, ταχέως καὶ ἄνευ
                    ἐπιθεωρήσεως ἐτύπωσα τὰ γεγραμμένα. Ἰδοὺ δὲ χρονολογικῶς ἡ ἀπόδειξις·
                        <artRel>τοῦ <persName type="real">Βερναρδάκη</persName> ἡ β΄.
                            <term>διατριβὴ</term> κατεχωρίσθη τὴν <date>17 Αὐγούϛου
                        1857</date></artRel>· <artRel>τὸ δὲ <term>φυλλάδιον</term> τοῦ <persName
                            type="real">Ζωχιοῦ</persName> ἐδημοσιεύθη τὴν 30 τοῦ αὐτοῦ
                        Αὐγούϛου</artRel>, ὥστε κατὰ τὸν ἔκτοτε μέχρι τῆς ἐκδόσεως τοῦ ἐμοῦ
                    φυλλαδίου χρόνον, μόλις ἠδυνάμην φυσικῶς νὰ γράψω καὶ νὰ τυπώσω τὸ φυλλάδιον
                    τοῦτο, ἅτε μὴ χαλκέντερός τις ὢν, ἀλλὰ μόλις δύο ἢ τρεῖς ὥρας τὴν ἡμέραν
                    δυνάμενος ἐργασθῆναι. Πραγματικῶς λοιπὸν ἅμ’ ἀντιγραφόμενα ἔϛελλον εἰς τὸ
                    τυπογραφεῖον τὰ φύλλα, διότι ἂν ἡ ὕλη αὕτη δὲν ἐτυποῦτο, δὲν ἠδυνάμην νὰ ἐργασθῶ
                    ἐφ’ ἑτέρας. </p>
                <p> Ἐπιθυμῶ δὲ νὰ ἔχωσιν οἱ ἀναγνῶσται καὶ <artRel>τὸ <term>φυλλάδιον</term> τοῦ
                            <persName type="real">Ζωχιοῦ</persName></artRel> καὶ <artRel>τὰς
                            <term>διατριβὰς</term> τοῦ <persName type="real"
                        >Βερναρδάκη</persName></artRel>, ἵν’ ἀναγνῶσιν αὐτὰ πρὸ τοῦ ἐμοῦ ἢ σὺν αὐτῷ·
                    διότι οὕτως ἐλπίζω νὰ κατανοηθῇ κάλλιον ἡ ἀλήθεια· πρὸς τοῦτο δ’ ἀνετύπωσα καὶ
                    τὰς πρώτας μου διατριβὰς, αἵτινες τὸ σῶμα τοῦ ἐγκλήματός εἰσιν.</p>
                <p>Τελευτῶν δὲ τὸν πρόλογόν μου παρατηρῶ, ὅτι διπλοῦς μοι ἐξαπίνης ἀγὼν ἀπὸ δεινῶν
                    ἀντιπάλων ἐφέστηκε, κατὰ δὲ τοῦτον, τόδ’ ἐγὼ ἐλαττοῦμαι αὐτῶν, «ὅτι φύσει πᾶσιν
                    ἀνθρώποις ὑπάρχει, τῶν μὲν λοιδοριῶν καὶ τῶν κατηγοριῶν ἀκούειν <pb n="ϛ΄"/>
                    <fw type="pageNum" place="top">ϛ΄</fw> ἡδέως τοῖς ἐπαινοῦσι δ’ αὑτοὺς ἄχθεσθαι.
                    Τούτων τοίνυν ὃ μὲν ἐστὶ πρὸς ἡδονὴν, τούτοις δέδοται· ὃ δὲ πᾶσιν, ὡς ἔπος
                    εἰπεῖν, ἐνοχλεῖ, λοιπὸν ἐμοί· κἂν μὲν εὐλαβούμενος τοῦτο μὴ λέγω τὰ πεπραγμένα
                    ἐμαυτῷ, οὐκ ἔχειν ἀπολύσασθαι τὰ κατηγόρημένα δόξω· ἂν δ’ ἐφ’ ἃ καὶ πεποίηκα καὶ
                    γέγραφα βαδίζω, πολλάκις λέγειν ἀναγκασθήσομαι περὶ ἐμαυτοῦ. Πειράσομαι μὲν οὖν
                    ὡς μετριώτατα τοῦτο ποιεῖν· ὅ,τι δ’ ἂν τὸ πρᾶγμα αὐτὸ ἀναγκάζῃ, τούτου τὴν
                    αἰτίαν οὗτοι γ’ εἰσὶ δίκαιοι ἔχειν οἱ τοιοῦτον ἀγῶνα ἐνστησάμενοι». </p>
            </div>
            <pb/>
        </front>
        <pb/>
        <body>
            <div type="part" n="1">
                <head>ΜΕΡΟΣ ΠΡΩΤΟΝ</head>
                <head>ΕΠΙΚΡΙΣΙΣ ΤΩΝ ΥΠΟ ΤΟΥ ΚΥΡΙΟΥ Δ. Ν. ΒΕΡΝΑΡΔΑΚΗ ΓΡΑΦΕΙΣΩΝ ΔΙΑΤΡΙΒΩΝ ΚΑΤΑ ΤΗΣ
                    ΕΚΘΕΣΕΩΣ ΤΗΣ ΕΠΙ ΤΟΥ ΠΟΙΗΤΙΚΟΥ ΔΙΑΓΩΝΙΣΜΟΥ ΤΟΥ 1857 ΕΠΙΤΡΟΠΗΣ</head>
                <div type="section" n="1">
                    <head>ΤΜΗΜΑ Α΄.</head>
                    <opener>Κύριε Συντάκτα τῆς <title>Ἀθηνᾶς</title>!</opener>
                    <p><artRel>Καταχωρίσατε παρακαλῶ τὴν ἀκόλουθον ἀπάντησίν μου εἰς τὴν
                                <term>διατριβὴν</term> τοῦ κυρίου <persName type="real"
                                >Βερναρδάκη</persName> τὴν καταχωρισθεῖσαν εἰς τὸν 2563 ἀριθμὸν τῆς
                            ἀξιοτίμου <term>ἐφημερίδος</term> σας. </artRel></p>
                    <p> Τρεῖς ἤδη μῆνες παρῆλθον περίπου ἀπὸ τῆς ἐποχῆς, καθ’ ἣν ἐξεφωνήθη ἡ κρίσις
                        τῆς ἐπὶ τοῦ ποιητικοῦ διαγωνισμοῦ ἐπιτροπῆς, καὶ δὲν ἔληξεν εἰσέτι ἡ κατὰ
                        τοῦ εἰσηγητοῦ αὐτῆς ὀργὴ τῶν ἀποτυχόντων ποιητῶν.
                        Καὶ
                        πρῶτον μὲν ἐπετέθησαν, ὡς εἰκὸς, τῶν ἐνταῦθα εὑρισκομένων τινὲς, ὡς
                        πλησιέστεροι, καὶ ἐξήλεγξαν δι’ ἄρθρων καταχωρισθέντων ἐν τῇ Ἐλπίδι τὸν
                        εἰσηγητὴν τῆς ἐκθέσεως κύριον Σ. Κουμανούδην, ὡς πικρότατον ἐπικριτὴν,
                        ἄδικον δικαστὴν, καὶ ἄθλιον ποιητὴν, ὡς ἂν μόνος αὐτὸς ἔκρινε καὶ ἐπέκρινεν,
                        ἢ ὡς ἂν εἶχε σχέσιν μὲ τὴν κρίσιν τοῦ διαγωνίσματος τὸ καλὸν ἢ κακὸν αὐτοῦ
                        ποίημα. Τοσαύτης δ’ ἀλογίας ἀπ’ ἀρχῆς μέχρι τέλους ἔγεμεν ἡ ἀθλία ἐκείνη
                        διατριβὴ, ὥστε ἀνταπαντήσεώς τινος παρ’ οὐδενὸς ἐκρίθη ἀξία. Ἔφθασεν ὅμως
                        καὶ εἰς τὸ Μόναχον ἡ εἴδησις, <artRel>ὅτι ἡ <title>Μαρία Δοξαπατρῆ</title>
                            δὲν εἶχεν ἡ ἄμοιρος τὴν καλὴν τύχην τῆς κυρίας Κασσίας, καὶ δὲν
                            ἐπροικίσθη καὶ αὐτὴ, καθὼς ἐκείνη, μὲ τὰς χιλίας δραχμὰς, καὶ ἰδοὺ
                            ἀμέσως ὁπλίζεται, ὡς ἄλλος Ἀχιλλεὺς, ὁ πατὴρ αὐτῆς <persName type="real"
                                >Δημήτριος Βερναρδάκης</persName>, και ὁρμᾷ νὰ ἐκδικηθῇ τὴν τιμὴν
                            τῆς ἐπαινεθείσης, ἀλλὰ μὴ βραβευθείσης, αὑτοῦ θυγατρός.</artRel>
                        Συῤῥάπτει λοιπὸν ὁλόκληρον θεωρίαν περὶ ποιήσεως, περὶ <pb n="12"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—12—</fw> γλώσσης, περὶ ὕφους, περὶ δράματος
                        (ὁμολογοῦμεν δὲ χάριτας εἰς τὴν Ἀθηνᾶν· διότι κατὰ μέγα μέρος παρέλιπεν
                        αὐτὴν) καὶ ἐπὶ τέλους ἐπιπίπτει ὡς μαινόμενος κατὰ τοῦ εἰσηγητοῦ, καὶ μὴ
                        εὑρίσκων τρωτόν τι μέρος, πλάττει ὁ ἴδιος σοφιστικώτατα σολοικισμοὺς,
                        ἁρπάζει ὡς ἕρμαιον ἓν τυπογραφικὸν παρόραμα, καὶ ὡς ἐν θριάμβῳ ἐκφωνεῖ, ἰδοὺ
                        ὅτι καὶ ὁ κύριος εἰσηγητὴς δὲν εἶναι ἀρτιμελής τις περὶ τὴν γλῶσσαν, ἀλλὰ
                        σπάδων, χωλὸς καὶ κυλλὸς (ὅρα τὸν ἀριθ. 2563 τῆς Ἀθηνᾶς). </p>
                    <p>Μετὰ περιεργείας ἀληθῶς περιεμένομεν νὰ ἴδωμεν, ἂν ὁ κύριος Κουμανούδης
                        ἔμελλε ν’ ἀπαντήσῃ τι εἰς τὰς προσβολὰς ταύτας, ἀλλ’ ἐβεβαιώθημεν, ὅτι ὁ
                        καθηγητὴς ἡμῶν ἀνώτερος τοιούτων κατηγοριῶν, περιφρονεῖ πεινώντων κοράκων
                        κρώγματα, καὶ μετὰ στωϊκῆς ἀπαθείας ὑπομένει τὰς ἀδίκους κατ’ αὐτοῦ
                        αἰτιάσεις καὶ προσβολάς· καὶ καθὼς ποτὲ ἐν Πλαταιαῖς οἱ Σπαρτιᾶται, ἐπειδὴ
                        οἱ στρατηγοὶ αὐτῶν δὲν ἐδιδον τὸ σημεῖον τῆς ἀρχῆς τῆς μάχης ὡς μὴ
                        καλλιερήσαντες, ἐστέκοντο ἀκίνητοι ὑπὸ τὰ βέλη τῶν Περσῶν καὶ δὲν ἀπημύνοντο
                        οὐδ’ ἀντηκόντιζον, οὕτω καὶ ὁ Κουμανούδης, τοῦ ὀρθροῦ λόγου ἐπιτάττοντος
                        σιωπὴν, ἐσταύρωσε τὰς χεῖρας, καὶ ὑπομένει μετὰ Σωκρατικῆς ὑπομονῆς καὶ τὰς
                        προσβολὰς καὶ τὰς ὕβρεις· καὶ ἤθελε μάλιστα ἐπιθυμήσει νὰ σταθῇ ὄρθιος, ὡς ὁ
                        Σωκράτης, ἐνώπιον τοῦ Πανελληνίου συνηγμένου ἐν θεάτρῳ, ἵνα γείνῃ πάντοθεν
                        κάτοπτος.</p>
                    <p>Ἀγάμενοι τοῦ χαρακτῆρος τοῦ ἀνδρὸς αἰσθανόμεθα τὴν πρὸς ἀπομίμησιν αὐτοῦ
                        ἀδυναμίαν ἡμῶν, διότι καί περ ὅλως ξένοι πρὸς αὐτὸν, καὶ μηδεμίαν ἄλλην
                        σχέσιν ἔχοντες, εἰμὴ τὴν τοῦ φοιτητοῦ πρὸς καθηγητὴν, ᾐσθάνθημεν τοσαύτην
                        ἀγανάκτησιν διὰ τὴν προσγιγνομένην πρὸς αὐτὸν ἀδικίαν, ὥστε ὡρμήθημεν νὰ
                        γράψωμεν ὀλίγας λέξεις, καί τοι πεποιθότες ὅτι δι’ αὐτῶν θέλομεν τὸν
                        δυσαρεστήσει. Ἀλλὰ θεωροῦντες αἰσχρὸν τὸ σιωπᾶν, ἀγαθοῦ καὶ πεπαιδευμένου
                        ἀνδρὸς ἀδίκως ὑβριζομένου καὶ προπηλακιζομένου, καὶ ὀφείλοντες νὰ
                        προσφέρωμεν τὸν φόρον τῆς εὐγνωμοσύνης τῆς ὑπ’ αὐτοῦ εὐεργετου<pb n="13"
                            /><fw type="pageNum" place="top">—13—</fw>μένης νεότητος, ἀποτολμῶμεν νὰ
                        καταδείξωμεν ἐν τῇ ἀδυναμίᾳ ἡμῶν, ὁτι ἄδικοι καὶ σοφιστικώταται εἶναι αἱ
                        κατὰ τοῦ εἰσηγητοῦ αἰτιάσεις τοῦ κυρίου Βερναρδάκη.</p>
                    <p><artRel>Καὶ πρῶτον μὲν ἀγανακτεῖ τρομερὰ ὁ γεννάδας, διότι ἡ
                                <term>ἔκθεσις</term> λέγει, ὅτι τὸ ποίημά του καθαρεύει ἱκανῶς καὶ
                            πλέον ἢ πάντα τἆλλα σφαλμάτων περὶ τὴν γραμματικὴν, ἐνῷ ἔπρεπε κατ’
                            αὐτὸν νὰ εἴπῃ, ὅτι οὐδὲν σφάλμα γραμματικὸν ἔχειν διότι ὁ ποιητὴς αὐτοῦ
                            εἶναι ἐγκρατέστατος τῆς Ἑλληνικῆς γλώσσης, καὶ οὐδαμῶς οὐδαμοῦ οὐδέποτε
                            ἁμαρτάνει. Ἡ αἰτίασις αὕτη ἐμφαίνει τῳόντι ἀκαταμέτρητον οἴησιν καὶ
                            ὑπερβάθμιον κομποῤῥημοσύνην· καὶ ἔπρεπεν ἀληθῶς νὰ βρίθῃ τοσούτου κόμπου
                            ὁ ποιητὴς, ὥστε νὰ θεωρῇ μὲν ἑαυτὸν προσβεβλημένον, διότι περὶ τοῦ
                            ποιήματος αὐτοῦ ἐλέχθη, ὅτι καθαρεύει πλέον τῶν ἄλλων σφαλμάτων
                            γραμματικών, νὰ ὁμολογῇ δὲ παρακατιὼν ὑπερφιλαύτως, ὅτι ἕνα μόνον μῆνα
                            ἐδαπάνησεν εἰς τὴν σύνταξιν δράματος ἐκ τοσούτων χιλιάδων στίχων, καὶ
                            μάλιστα τοῦ πρώτου ἐκ τῶν χειρῶν αὐτοῦ ἐξερχομένου. Εὐχόμεθα δόσιν τινὰ
                            μετριοφροσύνης εἰς τὸν ὑπερφίαλον τοῦτον νεανίαν, καὶ μεταβαίνομεν εἰς
                            τὴν ἐξέλεγξιν τῶν θεοράτων σολοικισμῶν, τοὺς ὁποίους ἡ κρησάρα τοῦ
                            κυρίου <persName type="real">Βερναρδάκη</persName> ἐκρησάρισεν ἐκ τῆς
                            ἐκθέσεως.</artRel>
                    </p>
                    <p><artRel>Ἐὰν ὁ κύριος <persName type="real">Κουμανούδης</persName> τὴν ἐπὶ τοῦ
                            ποιητικοῦ διαγωνισμοῦ ἔκθεσιν συνέταττεν ἐν τῇ ἀρχαίᾳ Ἑλληνικῇ γλώσσῃ,
                            ὡς συνέταξε τὸν ἐν τῷ ὑπ’ αὐτοῦ ἐκδοθέντι λατινικῷ <term>λεξικῷ</term>
                            <term>πρόλογον</term>, ἠδύνατο βεβαίως νὰ ἔχῃ κατά τι δίκαιον ὁ
                            ἐπικριτὴς, ἀπαιτῶν τὴν κατὰ τὸν ἀκριβῆ ἀττικισμὸν σύνταξιν τοῦ
                            προσπλησιάζω καὶ τοῦ ἀντιποιοῦμαι, κτλ. Ἀλλ’ ἀφοῦ ὁ κύριος <persName
                                type="real">Κουμανούδης</persName> ἔγραψεν εἰς τὴν καθομιλουμένην
                            γλῶσσαν μὲ τὰ εἶναι, ἦτον, λοιπὸν, νὰ, κτλ.,</artRel> γελοιωδέστατον
                        εἶναι νὰ ἔρχηται ν’ ἀνευρίσκῃ τις εἰς αὐτὸν σολοικισμοὺς, ὅσα εἶναι
                        γεγραμμένα κατὰ τὸ μέτρον τῆς καθομιλουμένης γλώσσης, διότι δὲν συμφωνοῦσι
                        πρὸς τὸ τῆς ἀρχαίας. Καὶ τῷ ὄντι εἶναι ἀπορίας ἄξιον πῶς τέσσαρας μόνους
                        τοιούτους σολοικι<pb n="14"/><fw type="pageNum" place="top">—14—</fw>σμοὺς
                        εὗρες Βερναρδάκη, ἐνῷ ἠδύνασο ν’ ἀναφέρῃς ἑκατὸν τέσσαρας. Ἐν πρώτοις νὰ
                        διορθώσῃς ὅλα τὰ εἶναι, διὰ τοῦ ἐϛὶ ἢ εἰσὶ, καὶ νὰ ἐπιφωνήσῃς τρομεροὶ
                        σολοικισμοὶ καὶ ἀφόρητος ἀγραμματοσύνη· ὁ καθηγητὴς τοῦ Πανεπιστημίου δὲν
                        γινώσκει τὸ ὑπαρκτικὸν ῥῆμα! Ὅλα τὰ λοιπὸν διὰ τοῦ οὖν, πάντα τὰ νὰ διὰ τοῦ
                        ἵνα ἡ ὅπως, ὡς κάμνουσιν οἱ ὀπαδοὶ τῆς νέας σχολῆς. Διότι εἰπέ μοι, σὲ
                        παρακαλῶ, διατί ἐξήλεγξας μόνην τὴν σύνταξιν τοῦ προσπλησιάζω καὶ τοῦ
                        ἀντιποιοῦμαι, καὶ ὑπέθεσας ὅτι ὁ εἰσηγητὴς ἠγνόει τὴν σύνταξιν αὐτῶν, διότι
                        ἠθέλησε νὰ συντάξῃ τὸ πρῶτον μεταβατικῶς καὶ τὸ δεύτερον μετὰ αἰτιατικῆς
                        συμφωνότερα πρὸς τὴν καθομιλουμένην ἢ πρὸς τὴν ἀρχαίαν; ὥστε, ἂν εἶχε καὶ τὸ
                        ἐνθυμοῦμαι μὲ αἰτιατικὴν, ἄλλον σολοικισμὸν ἤθελες λογαριάσει. Ἐν τούτοις
                        ποῦ μένει τότε τὸ περὶ τὴν γλῶσσαν ἀρεστόν σοι δημοκρατικὸν πολίτευμα, ὅταν
                        τις δὲν δύναται νὰ γράψῃ ὅσα ὁ κοινὸς λαὸς τῆς Ἑλλάδος καὶ λέγει καὶ γράφει
                        κοινότατα, καὶ ὅταν εἰς ταύτην τὴν φράσιν π. χ. «ὅταν προσπλησιάζῃς τοὺς
                        μεγαλειτέρους σου, μὴ ἀντιποιῆσαι τὰς πρωτοκαθεδρίας, ἀλλ’ ἐνθυμοῦ τοὺς περὶ
                        μετριοφροσύνης λόγους μου» μοῦ εὑρίσκῃς τρεῖς θεοράτους σολοικισμοὺς, ἕνα
                        βαρβαρισμὸν, διότι ἀντὶ μεγαλειτέρους ἔπρεπε νὰ γράψω μείζους, καὶ κύριος
                        οἶδε πόσας ἀκυρολεξίας. Ἐὰν ὅμως λάβῃς ὁ ἴδιος ἀνὰ χεῖρας τὴν διατριβήν σου
                        καὶ καταμετρήσῃς αὐτὴν μὲ τὸ ἴδιον μέτρον, δὲν σοῦ κάμνομεν τὴν ἀδικίαν νὰ
                        ὑποθέσωμεν ὅτι δὲν θέλεις εὑρεῖ εἰς αὐτὴν πολλαπλασίους σολοικισμοὺς, ἂν
                        οὐχὶ τοιούτους, τοὐλάχιστον κατά τι μεγαλειτέρους, καὶ ἰδοὺ ὡς ἐν
                        παραδείγματι—λέγεις «παιδίον καχεκτικὸν καὶ ῥαχιτικὸν, ὅπερ φέρον ἐν ἑαυτῷ
                        τὰ σπέρματα προώρου θανάτου ποτὲ νὰ μὴ φθάσῃ εἰς τῆς νεότητος τὴν εὔρωστον
                        καὶ ἀνθηρὰν ἀκμήν»· καὶ δὲν ἀγνοεῖς βέβαια, ὅτι εἰς τὴν ἀρχαίαν Ἑλληνικὴν
                        δύο ὀρθολεκτικὰ μόρια τὸ ὅπερ καὶ τὸ νὰ δὲν δύνανται νὰ ἔχωσιν ἓν μόνον
                        ῥῆμα, ὡς δύο κεφαλαὶ εἰς ἕνα καὶ μόνον σκοῦφον δὲν χωροῦσιν, ἀλλ’ ὅμως <pb
                            n="15"/><fw type="pageNum" place="top">—15—</fw> τὸ γράφεις, διότι τὸ
                        δέχεται ἡ σημερινὴ γλῶσσα, ἢ διατὶ ἄλλο; Ἀμέσως δὲ παρακατιὼν γράφεις «τὸ
                        καθεστὼς τοῦτο πολίτευμα καλὸν εἶναι νὰ μὴ πάσχωμεν νὰ μετακινήσωμεν» ὅπου
                        τὴν σύνταξιν τοῦ πάσχομεν βέβαια ἡ ἀρχαία Ἑλληνικὴ δὲν δέχεται, καὶ ἡ νῦν
                        γραφομένη δὲν ἀναγνωρίζει, μόνη δὲ ἡ καθομιλουμένη ἐπιτρέπει, διότι λέγει
                        καὶ τὸ τραγούδιον <lg>
                            <l>Πάσχω νὰ σὲ λησμονήσω</l>
                            <l>Προσπαθῶ νὰ σὲ μισήσω</l>
                            <l>Καὶ μακρὰν πλέον νὰ ζήσω</l>
                            <l>Ἀπὸ σὲ σκληρὰ ψυχή.</l>
                        </lg> καὶ ὡς ἀληθὴς δημοκρατικὸς ἔχεις δίκαιον νὰ καταβαίνῃς καὶ μέχρι τῶν
                        τριόδων, ἵνα λαμβάνῃς ἐκεῖθεν τὰς λέξεις καὶ φράσεις σου· ἀλλὰ μὴ προς θεοῦ
                        ἔλεγχε ὡς σολοικίζοντας τοὺς ἄλλους, ἂν συνέταξαν τὸ προσπλησιάζω
                        μεταβατικῶς καὶ τὸ ἀντιποιοῦμαι μετὰ αἰτιατικῆς, διότι τότε καταφαίνεται ὅτι
                        βλέπεις τὸ κάρφος εἰς τὸν ὀφθαλμὸν τοῦ πλησίον, τὴν δ’ ἐν τῷ σῷ δοκὸν
                        παρορᾷς, καὶ διυλίζεις εἰς ἄλλους τὸν κώνωπα, ἐνῷ τὴν κάμηλον σὺ καταπίνεις.
                        Ἔπειτα ὁ κύριος Κουμανούδης, καθόσον γνωρίζομεν, εἶναι μετριοφρονέστατος
                        ἀνδρῶν ἁπάντων, καὶ οὐδέποτ’ ἐκαυχήθη, ὅτι εἶναι ἀναμάρτητος, οὐχὶ μόνον
                        περὶ τὴν ἀπέραντον τῷ ὄντι καὶ δυσχερεστάτην Ἐλληνικὴν γλῶσσαν, ἀλλὰ καὶ
                        περὶ ὅ,τι ἄριστα γνωρίζει, ὥστε καὶ εἴτι ἥμαρτεν, ἢ ξενίσας ἢ σπανίαν
                        σύνταξιν μορίου τινὸς ἐκλέξας, ἀνθρώπινον πέπονθε, καὶ οὐδὲν παράδοξον· ἀλλὰ
                        νὰ κάμνητε ὑμεῖς τηλικαῦτα σφάλματα γραμματικὰ, οἵτινες ἐφιλοσοφήσατε περὶ
                        τὴν γλῶσσαν, καὶ κηρύττετε ὑμᾶς αὐτοὺς ἀναμαρτήτους, καὶ δυσαρεστεῖσθε,
                        διότι ἐλέχθη, ὅτι τὸ ὑμέτερον ποίημα καθαρεύει σφαλμάτων περὶ τὴν
                        γραμματικὴν πλέον τῶν ἄλλων, καὶ δὲν προσετέθη τὸ ἐν γένει καὶ ἀπολύτως,
                        τοῦτο ἔχει τι ἄτοπον καὶ ἀεικές. Γράφων δὲ σὺ τοιαῦτα, καὶ πλάττων ἰδίας ἐπὶ
                        κομψότητι διακρινομένας λέξεις, ὡς τὸ ἀναντικατάστατος κτλ, δὲν ᾐσχύνθης νὰ
                        κατακρίνῃς τὴν ἐνε γητικὴν σύνταξιν τοῦ καταλήγω (ὅπερ ἔχει τὴν τιμὴν νὰ
                            ἦ<pb n="16"/><fw type="pageNum" place="top">—16—</fw>ναι κατὰ σὲ πάντοτε
                        ἀμετάβατον), <artRel>ἀφοῦ ὁ <persName type="real">Ὅμηρος</persName> ἐξ οὗ
                            ἀγαπᾷς πολλὰς νὰ δανείζησαι λέξεις, καὶ νὰ θέτῃς εἰς τὸ στόμα τῶν
                            ἀχθοφόρων μετὰ τῶν τσουκαλίων, τοῦ μπεκρολογήματος καὶ τοῦ πατιρντὶ, κ.
                            τ. λ. ἔχει ἐνεργητικὸν τὸ ἔληξεν, λέγων «λήγειν μένος»
                                    (<bibl><title>Ἰλιάδ.</title> Ν 424 καὶ Φ. 395</bibl>)</artRel>,
                        καὶ ὁ Ἀῤῥιανὸς μεταχειρίζεται τὸ καταλήγω μεταβατικῶς, ὡς «αὐτοῦ καταλήγομεν
                        μαθεῖν τί λέγεται»· <artRel>σαφέστατα δὲ ὁ <persName type="real"
                                >Διόδωρος</persName>, «Θεόπομπος δὲ τὰς Ἐλληνικὰς πράξεις διελθὼν
                            ἐπ’ ἔτη ἑπτακαίδεκα καταλήγει τὴν ἱστορίαν εἰς τὴν περὶ Κνίδον
                            ναυμαχίαν, ἐν βίβλοις δυοκαίδεκα» (<bibl><author>Διοδ. Σικελ.</author>
                                <title>Βιβλ. ΙΓ΄</title>. κεφ. 42</bibl>)·</artRel> ἀλλὰ σὺ ἐξέλαβες
                        καὶ τοῦτο θεόρατον σολοικισμόν. Αἱ δὲ λοιπαὶ ἀσυνταξίαι εἶναι τὸ ὑπάρχον
                        «τοῦ» πρὸ τῆς ἀναλύσεως τοῦ ἀπαρεμφάτου»· ὡς φέρ’ εἰπεῖν «ἐκ τῆς ἐφέσεως, ἣν
                        εἶχον τοῦ νὰ δείξωσιν οἱ ἡμέτεροι πατέρες» καὶ προσέτι ἡ φράσις «ὁ δὲ καιρὸς
                        ὁ ἁρμόδιος ἑκάστης τῶν ἐνεργειῶν τούτων»· ἀλλ’ ἐν τούτοις καθὼς εἰς τὴν
                        Ἑλληνικὴν λέγεται ἔφεσις τοῦ δεῖξαι εἰς τὴν καθομιλουμένην ὀρθότατα ἐγράφη
                        ἐκ τῆς ἐφέσεως τοῦ νὰ δείξωσι· τὸ ν’ ἀποδιδῶται δὲ ἡ μετὰ τὸ ἐπίθετον
                        ἁρμόδιος γενικὴ εἰς τὸ προηγούμενον οὐσιαστικὸν μόνον εἰς τὸν κύριον
                        Βερναρδάκην ἐπιτρέπεται νὰ κατακρίνῃ. Ἐξέλαβε δ’ ὡς λάθος καί τι, τὸ ὁποῖον
                        δὲν ἐνόησεν ἐν τῷδε τῷ χωρίῳ· «εὐθὺς ἡ πρώτη σκηνὴ τῆς πρώτης πράξεως ἡ
                        μᾶλλον ὀρθότερον τοῦ πρώτου μέρους»· διότι ὑπέλαβε τὸ μᾶλλον ὡς συγκριτικὸν
                        προσδιορίζον τὸ ὀρθότερον, καὶ τότε βέβαια εἶναι πλεονασμὸς, καὶ ἐκ τῶν δύο
                        συγκριτικῶν ἢ τὸ πρῶτον πρέπει νὰ ἐκλίπῃ ἢ τὸ δεύτερον νὰ γείνῃ θετικόν·
                        ἀλλὰ δὲν εἶναι αὕτη ἡ ἔννοια εἰς τὴν φράσιν ταύτην, τὸ μὲν μᾶλλον δηλοῖ τὸ
                        προτιμότερον, τὸ δ’ ὀρθότερον ἐκφράζεται ἀσυνδέτως ὡς ἐν παρενθέσει, ὅπερ
                        ἀνεπτυγμένως ἤθελε λεχθῆ οὕτω· «προτιμῶ νὰ ὀνομάζω τὴν πρώτην πρᾶξιν πρῶτον
                        μέρος, διότι νομίζω τοῦτο ὀρθότερον»·<artRel> ἀλλ’ ἐνῷ ἀκόμη δὲν δύναται ὁ
                            κύριος <persName type="real">Βερναρδάκης</persName> νὰ ἐννοήσῃ καλῶς τὴν
                                <term>ἔκθεσιν</term>,</artRel> καὶ ἐκλαμβάνει ὡς σόλοικα τὰ <pb
                            n="17"/><fw type="pageNum" place="top">—17—</fw>ὀρθῶς ἔχοντα δι’
                        ἀσύγγνωστον ἄγνοιαν τῆς γλώσσης, ἔχει τὴν τόλμαν, ὡς ὁ μαθητὴς, ὅστις ἔμαθε
                        νὰ βελονιάζῃ, οὐχὶ μόνον νὰ ἐπικρίνῃ τὸν διδάσκαλόν του, ἀλλὰ καὶ νὰ τὸν
                        ἀποκαλῇ σπάδωνα, κυλλὸν, καὶ χωλὸν περὶ τὴν γλῶσσαν, ἐνῷ τοὐλάχιϛον ἡ
                        εὐσχημοσύνη, ἂν οὐχὶ ἡ δικαιοσύνη, ἀπῄτει τὴν παράλειψιν τοῦ πρώτου
                        ἐπιθέτου.</p>
                    <p>Ἔρχονται τέλος κατόπιν τρεῖς ἀνορθογραφίαι· καὶ πρώτην μὲν κατατάττει, ὅτι
                        φέρει ὁ εἰσηγητὴς τὸ ἂν εἰς ὑποτακτικὴν γράφων «τίς φθόνος, ἂν ἀκούωνται»
                        ἐνῷ ἔπρεπε νὰ τὸ φέρῃ εἰς ὁριστικὴν, διότι εἶναι ἀντὶ τοῦ εἰ. <artRel>Ἔστω
                            δὲ πᾶς τις βέβαιος ὅτι ἕτοιμος ἦτον ὁ <persName type="real">Κ.
                                Βερναρδάκης</persName>, ἢ ἄλλος τις, νὰ εὕρῃ βαρβαρισμὸν, καὶ ἂν ἡ
                                <term>ἔκθεσις</term> ἔφερε «τίς φθόνος ἂν ἀκούονται» ἐπιφωνῶν, ποῦ
                            ἠκούσθη εἰς τὴν ἀρχαίαν Ἑλληνικὴν νὰ φέρηται τὸ ὑποθετικὸν ἂν εἰς
                            ἐνεστῶτα ὁριστικῆς; Τοιαύτας λεπτολογίας μόνος ὁ περὶ τὴν γλῶσσαν
                            φιλοσοφήσας κύριος <persName type="real">Βερναρδάκης</persName> δύναται
                            νὰ κάμνῃ, ἡμεῖς ἄπειροι μαθηταὶ οὔτ’ ἐννοοῦμεν οὐδὲ δυνάμεθα νὰ
                            ἐκτιμήσωμεν. </artRel>Ἀλλὰ τὸ εὐφωνικὸν Ν τοῦ πέρυσιν ἑπομένου συμφώνου
                        πῶς δύναται νὰ δικαιολογηθῇ; τοῦτο εἶναι ἀφόρητον, καὶ ἀδικαιολόγητον! Οὐχὶ
                        τόσον, ὅσον φαντάζεσαι, κύριε <persName type="real">Βερναρδάκη</persName>,
                        διότι ὁ περὶ τοῦ εὐφωνικοῦ νῖ καὶ σίγμα κανὼν τῶν γραμματικῶν τόσον συχνὰ
                        εὑρίσκεται παραβαινόμενος καὶ ἐν τοῖς ἀρχαίοις χειρογράφοις καὶ πρὸ πάντων
                        ἐν ἐπιγραφαῖς, ὥστε βεβαιώθητι ὅτι δὲν εἶναι ἄξιος ἀγχόνης ἐπὶ
                        ἀγραμματοσύνῃ, ὅϛις δὲν τηρεῖ που τὸν κανόνα αὐτόν· ἴσως δὲ καὶ ἡ φράσις
                        «γράφει μὲ τὸ νῖ καὶ μὲ τὸ σῖγμα» σατυρίζει τοὺς περὶ τὴν τήρησιν αὐτοῦ τοῦ
                        κανόνος ἀκριβολογοῦντας. Περὶ δὲ τοῦ ἐσφαλμένου ω τοῦ τρανωτάτη κρίνομεν
                        πάντη περιττὸν νὰ εἴπωμέν τι· διότι εἶναι προφανῶς τυπογραφικὸν παρόραμα, τὸ
                        ὁποῖον εὐκόλως ὑπεκφεύγει τὴν προσοχὴν τοῦ διορθωτοῦ, καὶ μόνον τὸ ἐχθρικὸν
                        καὶ παμπόνηρον πνεῦμα δύναται νὰ ἐμβατεύσῃ καὶ εἰς τὴν κεφαλὴν τοῦ
                        συντάκτου, καὶ νὰ ἐννοήσῃ ὅτι ἠγνόει τὸν μακρὸν χρόνον τῆς παραληγούσης τοῦ
                        τρᾱνός· ὡς ἂν ἔλεγέ τις,<artRel> ὅτι ὁ <term>λεξικογράφος</term>
                            <pb n="18"/><fw type="pageNum" place="top">—18—</fw><persName
                                type="real">Γαζῆς</persName>, καὶ οἱ τὸ <term>λεξικὸν</term> τούτου
                            μετασκευάσαντες καὶ ἐκδόντες,</artRel> ἠγνόουν τὴν ὁποίαν ἐσημείουν διὰ
                        τοῦ μακροῦ χρόνου μακρὰν παραλήγουσαν τοῦ τρᾱνὸς, διότι φέροντες κατωτέρω
                        παράδειγμα τοῦ συγκριτικοῦ, ἔγραψαν «τρανωτέραν φωνήν»· ἢ ἂν ἀπέδιδε τὰς ἐν
                        τῇ διατριβῇ σου ἀνορθογραφίας εἰς τὴν σὴν ἀμάθειαν. Ἀλλ’ ἀφοῦ ἐτόλμησας να
                        γράψῃς, ὅτι ὁ Κουμανούδης ἀγνοεῖ, ὅτι ἡ λέξις ἱστρίων εἶναι Λατινικὴ, ἔχεις
                        ἄδειαν νὰ γράφῃς καὶ πᾶσαν ἄλλην παραδοξολογίαν.</p>
                    <p>Ἰδοὺ ποῖοι εἶναι οἱ σολοικισμοὶ καὶ οἱ βαρβαρισμοὶ, διὰ τῶν ὁποίων νομίζει ὁ
                        κύριος <persName type="real">Βερναρδάκης</persName>, ὅτι ἐξεμηδένισε τὴν
                        ἀξίαν τοῦ κυρίου <persName type="real">Κουμανούδη</persName>, καὶ τὸν
                        κατέδειξεν ἀμαθῆ· τὰ δὲ λοιπὰ ποιητικούδια ἐνταῦθα σπεύδουσι πάντοθεν νὰ
                        ὀνομάζωσιν αὐτὸν ἀνορθόγραφον, ἀγράμματον, ἴσως ἴσως καὶ ἀναλφάβητον ἀκόμη,
                        μήτε ν’ ἀναγινώσκῃ Ἑλληνικὰ, μήτε νὰ συλλαβίζη Λατινικὰ δυνάμενον· καὶ ταῦτα
                        πάντα διότι εἶχε τὴν ἀτυχίαν νὰ ἐκλεχθῇ μέλος τῆς ἐπὶ τοῦ ποιητικοῦ
                        διαγωνισμοῦ ἐπιτροπῆς, καὶ τὴν ἔτι μείζονα δυστυχίαν νὰ διορισθῇ καὶ
                        εἰσηγητὴς αὐτῆς, καὶ νὰ καταδείξῃ τὰς ἐλλείψεις τῶν παρουσιασθέντων εἰς τὸν
                        ἀγῶνα ποιημάτων, τῶν ὁποίων κανὲν δὲν ἔτυχε τοῦ βραβείου τῶν χιλίων δραχμῶν
                        κοινῇ ψήφῳ καὶ ἀποφάσει πέντε καθηγητῶν τοῦ πανεπιστημίου.<artRel> Ἀλλ’ ὁ
                            κύριος <persName type="real">Βερναρδάκης</persName> λέγει, ὅτι ἔγραψεν
                            οὐχὶ δυσαρεστηθεὶς διὰ τὴν ἀπόφασιν τῆς ἐπιτροπῆς, καθ’ ἣν ἔμεινε τὸ
                                <term>ποίημά</term> του ἄνευ βραβείου, ἀλλ’ ἐξ ἀγανακτήσεως διὰ τὴν
                            δυσμενῆ οὐχὶ κρίσιν, ἀλλ’ ἐπίκρισιν τοῦ ποιήματος αὐτοῦ ὑπὸ τοῦ κυρίου
                            εἰσηγητοῦ, ὅστις παρασιωπήσας πᾶσαν ἀρετὴν αὐτοῦ ἐζήτησε μόνον ἐλλείψεις
                            νὰ εὕρῃ, ὅπου δὲν ὑπῆρχον, παραμορφώσας πολλάκις τὴν ἀλήθειαν. Ἵνα δὲ
                            πεισθῇ τις πόσον σεβόμενος τὴν ἀλήθειαν ὁ κύριος Βερναρδάκης λέγει, ὅτι
                            ὁ εἰσηγητὴς παρεσιώπησε πᾶσαν ἀρετὴν τοῦ ποιήματος αὐτοῦ, ἂς λάβῃ εἰς
                            χεῖρας τὴν ἔκθεσιν, καὶ ἂς ἴδῃ τὴν περὶ τοῦ <term>ποιήματος</term> τῆς
                                <title>Μαρίας Δοξαπατρῆ</title> κρίσιν, ἐν ᾗ θέλει εὑρεῖ πρὸς τοῖς
                            ἄλλοις καὶ ταῦτα. «Τοῦ <term>δράματος</term> τούτου ἡ ὑπό<pb n="19"/><fw
                                type="pageNum" place="top">—19—</fw>θεσις ἐλήφθη ἐκ τοῦ στιχηροῦ
                            χρονικοῦ τῶν <histEvent>ἐν τῷ Μορέᾳ πολέμων</histEvent> τῶν Φράγκων.
                            </artRel><artRel>Τὴν ξηρὰν ἐκεῖθεν ὕλην διέπλασε καὶ ἐζωογόνησεν ὁ
                            ΕΥΦΥΗΣ ΠΟΙΗΤΗΣ καὶ ἐμόρφωσεν οὕτω πλούσιον ἐννοιῶν καὶ αἰσθημάτων
                                <term>ποίημα</term> περιέχον τάδε περίπου ……… Εὐθὺς ἐν ἀρχῇ τοῦ
                                <term>δράματος</term> βλέπομεν τὰ ἤθη καὶ τοὺς τρόπους τοῦ Φραγκικοῦ
                            στρατοῦ καὶ τὴν ἀτασθαλίαν τῶν ἱπποτῶν λαμπροῖς χρώμασι καὶ ζωηρὼς
                            ζωγραφούμενα……. Ἡ <title>Μαρία Δόξαπατρῆ</title> λέγεται
                                <term>δρᾶμα</term>, ἀλλ’ εἶναι μᾶλλον <term>ποίημα</term> ἔχον καὶ
                            σῶζον μόνην τὴν δραματικὴν ἐπιφάνειαν ἐν ποικίλῃ ἀκολουθίᾳ πράξεων καὶ
                            ὑποτυπώσει ἠθῶν.</artRel> Καλὰ ἔχει βεβαίως ἱκανὰ, τὸν χαρακτῆρα τοῦ
                        Βιλλαρδουίνου λαμπρὸν, τὸν τοῦ Ἀγγέλου Φιλανθρωπινοῦ ἐπίσης, τὰ περὶ τὸν
                        ῥαψῳδὸν καὶ τὴν θυγατέρα του εἰδυλλιακὰ ἅμα καὶ τραγικὰ, ἐν οἷς
                        ἀναμιμνησκόμεθα τοῦ Οἰδίποδος καὶ τῆς Ἀντιγόνης, τὰ τῶν Φράγκων ἱπποτῶν
                        ἱκανῶς πιστὰ καὶ ζωηρὰ, τέλος χωρία τινὰ, ἀναφορὰν ἔχοντα πρὸς τοὺς νῦν
                        Εὐρωπαίους καὶ Ἕλληνας, ζωοποιοῦντα τὸ ὅλον»· παρακατιὼν δ’ ὀνομάζει τὴν
                        πρώτην σκηνὴν τῆς πρώτης πράξεως «τηλαυγὲς πρόσωπον τοῦ ὅλου ἔργου». Πῶς
                        λοιπὸν πᾶσαν ἀρετὴν τοῦ ποιήματος παρεσιώπησεν ὁ εἰσηγητὴς, ἀφοῦ μετὰ τόσης
                        προθυμίας πᾶν ὅ,τι καλὸν παρατεταμένως καὶ λεπτομερῶς ἀνέφερεν; Ἀλλ’ εἶπε
                        μετὰ τῆς αὐτῆς λεπτομερείας καὶ τὰ σφάλματα, τοῦτο εἶναι ἀληθῶς πικρόν· πλὴν
                        τὸ πταῖσμα δὲν ἀνήκει μόνον εἰς αὐτὸν, ἀλλ’ εἰς πᾶσαν τὴν πεντάδα τῶν
                        καθηγητῶν, ἢ ὀρθότερον εἰς αὐτὸ τὸ ποίημά σου κανακάρη μου ἢ τηλύγετέ μου
                        (ὅπως ἀγαπᾷς), καὶ ἔπρεπε κύριε <persName type="real">Βερναρδάκη</persName>
                        νὰ τηρήσῃς τὸ ῥητόν σου, «ὁ ὑποβάλλων ἑαυτὸν εἰς τὴν κρίσιν δικαστηρίου
                        »ὀφείλει σεβασμὸν πρὸς τὰς ἀποφάσεις αὐτοῦ, εἴτε ἄδικοι εἴτε δίκαιαι
                        εἶναι».</p>

                    <p><artRel>Ταῦτα ὡρμήθην νὰ γράψω οὐχὶ πρὸς ὑπεράσπισιν τοῦ κυ<pb n="20"/><fw
                                type="pageNum" place="top">—20—</fw>ρίου <persName type="real"
                                >Κουμανούδη</persName> ἢ τῆς <term>ἐκθέσεως</term> αὐτοῦ, διότι καὶ
                            αὕτη ἐπῃνέθη ὑπὸ πάντων τῶν λογίων, καὶ ὁ καθηγητὴς οὗτος εἶναι γνωστὸς
                            εἰς τὸ πανελλήνιον ἐκ τῆς πολυετοῦς ἐν τῷ πανεπιστημίῳ εὐστόχου
                            διδασκαλίας, ἐκ τῶν <term>φιλολογικῶν αὑτοῦ ἔργων</term>, καὶ ἐξ ἄλλων
                            πολλῶν περιστατικῶν, τῶν ὁποίων ἓν μόνον ἀρκούμεθα ν’ ἀναφέρωμεν
                            ἐνταῦθα.</artRel>
                        <histRel>Ὅτε ὁ πολυθρύλλητος <persName type="real">Σιμωνίδης</persName>, ὁ
                            καὶ αὐτοὺς τοὺς Γερμανοὺς φιλολόγους ἐσχάτως πρὸς ὀλίγον ἀπατήσας
                            καθυπέβαλεν εἰς τὴν Ἑλληνικὴν Κυβέρνησιν χειρόγραφά τινα, ὡς δῆθεν
                            ἀρχαῖα, πρῶτος, ὅϛις ἀνεκάλυψε τὸ πλαστὸν αὐτῶν, καὶ ἔσωσε τὴν ὑπόληψιν
                            τοῦ Ἑλληνικοῦ πανεπιστημίου, ἦτον ὁ Στέφανος Κουμανούδης· οἱ δὲ τοῦ
                            κυρίου Βερναρδάκη προστάται, εἰς οὓς ὀφείλει τὴν περυσινὴν βράβευσιν τῆς
                            Κασσίας του, οἱ ὑπεκκαύσαντες ἴσως αὐτὸν εἰς τὴν κατὰ τοῦ κυρίου
                            Κουμανούδη καταφορὰν, εἶχον δώσει καὶ ἔγγραφον τὴν ἀπόδειξιν τῆς
                            γνησιότητος τῶν χειρογράφων, ἀλλ’ ὁ κύριος Κουμανούδης τόσον μετριόφρων
                            εἶναι, ὥστε οὐδὲν εἶπε βλέπων κατόπιν ὅτι ἄλλοι ἐσφετερίσθησαν καὶ
                            ἰδιοποιήθησαν πᾶσαν τὴν τιμὴν τῆς ἐξελέγξεως τῆς <histEvent>Σιμωνιδείου
                                ἀπάτης</histEvent>.</histRel></p>
                    <p>Ὅθεν οὔτε τὴν ὑπεράσπισιν τοῦ κυρίου Κουμανούδη ἐσκόπουν ν’ ἀναδεχθῶ γράψας
                        τὰ ὀλίγα ταῦτα, οὐδὲ τὸν πρὸς σὲ ἀγῶνα τὸν περὶ γλώσσης καὶ ποιήσεως· πόθεν
                        μέλλω ὦ γαθέ; <artRel>ἀφοῦ σὺ εἶσαι μέγας <term>ποιητὴς</term>, ὥστε εἰς ἕνα
                            μῆνα γράφεις δρᾶμα ἐκ τετρακισχιλίων στίχων μηδ’ ἓν σφάλμα ἔχον, ἀφοῦ
                            γνωρίζεις ὅλους τοὺς ὁμοίους σου μεγάλους <term>ποιητὰς</term> μηδὲ
                            αὐτοῦ τοῦ <persName type="real">Ἀβδοὺλ Βακῆ</persName>
                            ἐξαιρουμένου</artRel>, περὶ τοῦ ὁποίου (ὁμολογῶ τὴν ἁμαρτίαν μου καὶ τὴν
                        ἀμάθειάν μου), ἐγὼ πρώτὴν φορὰν παρὰ σοῦ ἤκουσα, ἀφοῦ ἐφιλοσόφησας περὶ τῆς
                        γλώσσης καὶ κατήντησας εἰς συμπεράσματα διάφορα τῶν ἄλλων, εἰς τοὺς ὁποίους
                        ἀποδίδεις τὰς ἰδικάς σου ἰδέας ἵνα τοὺς ἀντικρούσῃς θαυμασίως, ὡς π. χ. εἰς
                        τὴν περὶ ἀποκλείσεως τοῦ χαλβᾶ αἰτιολογίαν καὶ τὴν περὶ τῆς καθομιλουμένης
                        θεωρίαν. Δὲν ἔχω δ’ οὔτε τὸν ἀποχρῶντα χρόνον, οὔτε τὴν δύναμιν νὰ <pb
                            n="21"/><fw type="pageNum" place="top">—21—</fw>ἀντιπαραταχθῶ πρὸς σέ·
                        μόνον τὴν Κασσίαν σου ἐὰν ἐλάμβανον εἰς χεῖρας, ἠδυνάμην νὰ σοῦ τρίψω
                        ὀλίγον, τὸ δὴ λεγόμενον, τὴν κασσίδαν, καὶ νὰ σοῦ μετριάσω καὶ τὸν
                        ποιηματικὸν τύφον καὶ τὴν γλωσσικὴν ἀλαζονίαν, ἀλλὰ ποῦ καιρὸς διὰ τοιαῦτα
                        ζητήματα, ἐγὼ δὲν ἔχω τὴν σὴν εὐφυΐαν, ὥστε νὰ γείνω διὰ μιᾶς πάνσοφος
                        αὐτοδιδάκτως, ἀλλ’ ἔχω ἀνάγκην νὰ σπουδάσω, ἵνα μάθω. Ἠναγκάσθην μάλιστα νὰ
                        γράψω καὶ ταῦτα, ἵνα καθησυχάσω τὴν ἐσωτερικὴν ἀγανάκτησίν μου προξενηθεῖσαν
                        ἐκ τῆς ἀδίκου καταφορᾶς καθ’ ἑνὸς ἀξιοσεβάστου καθηγητοῦ, προελθούσης ἐκ τῆς
                        προσβληθείσης ποιητικῆς οἰήσεως καὶ τῆς τυφοειδοῦς κομποῤῥημοσύνης, τὸ δὲ
                        πάντων οὐσιωδέστατον ἐκ τῆς στερήσεως τῆς χιλιοδράχμου ἀνταμοιβῆς. Ὥστε
                        τελευτῶν λέγω, ὅτι εἰς ἓν καὶ μόνον συμφωνῶ μετὰ τοῦ κυρίου Βερναρδάκη
                        τοῦτο, ὅτι οὔτε ἡ ἠθικὴ συνετέλεσεν εἰς τὸ νὰ τὸν διαπλάσῃ καὶ νὰ τὸν
                        ἀποτελέσῃ χρηϛὸν πολίτην, οὔτε ἡ κριτικὴ θέλει τὸν ὠφελήσει ὡς πρὸς τὴν
                        τέχνην.</p>
                    <closer><signed>Α. Ω.</signed>
                        <salute>(Εἷς τῶν φοιτητῶν τοῦ πανεπιστημίου).</salute></closer>

                </div>
                <div type="section" n="2">
                    <head>ΤΜΗΜΑ Β΄. </head>
                    <opener>(Ἡ νῦν ἀπάντησίς μου.) </opener>
                    <p><artRel>Ἐν τῷ ὑπ’ ἀριθ. 157 τοῦ <title>Φιλοπάτριδος Ἕλληνος</title> φύλλῳ
                            κατεχωρίσθη <term>διατριβή</term> τις τοῦ κυρίου <persName type="real"
                                >Δ. Ν. Βερναρδάκη</persName></artRel>
                        <artRel>εἰς ἀπάντησιν τῆς ἀνωτέρω ὑπ’ ἐμοῦ γραφείσης ἐν τῇ
                                <title>Ἀθηνᾷ</title> ὑπ’ ἀριθ. 2569 ὑπὸ τὰ στοιχεῖα <persName
                                type="real">Α. Ω.</persName>
                            <term>ἐπικρίσεως</term> τῆς προτέρας αὐτοῦ διατριβῆς, τῆς ἀφορώσης τὸν
                            ποιητικὸν διαγωνισμὸν, καὶ ἐκτιθείσης τὴν ἀδικίαν, ἣν ὑπέστη μὴ
                            βραθευθέντος τοῦ δράματός του.</artRel> Ἐν ταύτῃ δὲ ἀναμασσᾷ καὶ πάλιν
                        μέχρις ἀηδίας τοὺς αὐτοὺς παραλογισμοὺς καὶ τὰ αὐτὰ σοφίσματα, ὅσα καὶ ἐν τῇ
                        πρώτῃ, εἰς ἐπίμετρον δ’ ἔχει ὁρ<pb n="22"/><fw type="pageNum" place="top"
                            >—22—</fw>μαθὸν ὕβρεων καὶ προσωπικῶν προσβολῶν, ἔτι δὲ καὶ ἀναισχύντων
                        συκοφαντιῶν κατ’ ἐμοῦ τοῦ γράψαντος τὴν προῤῥηθεῖσαν ἐπίκρισιν. </p>
                    <p><artRel>Σέβομαι πολὺ τὴν γνώμην τοῦ κοινοῦ, καὶ οὐδέποτ’ ἔχω σκοπὸν νὰ μείνω
                            ἀναπολόγητος, ὁποιοσδήποτε καὶ ἂν ἦναι ὁ προσβάλλων με, διὰ τοῦτο σπεύδω
                            ν’ ἀπαντήσω καὶ εἰς ταύτην τοῦ κυρίου <persName type="real"
                                >Βερναρδάκη</persName> τὴν <term>διατριβὴν</term>, ἀδιαφορῶν ἂν ἦναι
                            ἄξιος ἀπαντήσεως ἢ ἂν ἔχῃ ὄρεξιν καὶ εὐχαρίστησιν νὰ τὴν διαβάσῃ, διότι
                            ὅταν χρεωστῶ συνειθίζω νὰ πληρόνω, μὴ ἐξετάζων, ἂν χρηστοήθης ἢ
                            διεφθαρμένος, πλούσιος ἢ πένης, εἶναι ἐκεῖνος, πρὸς ὃν ὀφείλω.</artRel>
                    </p>
                    <p><artRel>Καὶ πρῶτον μὲν ἀνάγκη νὰ ἐξηγήσω τί μὲ παρεκίνησε νὰ γράψω τὴν πρώτην
                            μου ἐκείνην ἐπίκρισιν, καὶ διατί ἀνωνύμως, ἔπειτα δὲ νὰ ἔλθω κατὰ τάξιν
                            εἰς τὴν νέαν <term>διατριβὴν</term> τοῦ <persName type="real">Κ.
                                Βερναρδάκη</persName> καὶ τὴν ἀνάλυσιν αὐτῆς, ἵνα κρίνωσιν ὀρθῶς,
                            ὅσοι τυχὸν λάβωσι τὴν ὑπομονὴν νὰ διαβάσωσι τὰς τοιαύτας ἀηδεῖς
                            συζητήσεις· διότι ἐγὼ δὲν παραδέχομαι τοῦ <persName type="real"
                                >Βερναρδάκη</persName> καὶ ἄλλων τὴν γνώμην, ὅτι δὲν ὑπάρχει ἐν
                                <placeName>Ἑλλάδι</placeName>, προκειμένου λόγου περὶ γραμμάτων,
                            κοινὴ γνώμη, ὡς ἂν ἦσαν οἱ Ἕλληνες πάντες νέοι Ἀβδηρῖται, ἀλλ’ ἐξ
                            ἐναντίας φρονῶ, ὅτι δίδοται ἡ ἀποχρῶσα προσοχὴ καὶ εἰς τὰ τοιαῦτα παρὰ
                            τῶν λογίων, καὶ σχηματίζεται ὑπ’ αὐτῶν κοινὴ γνώμη. Οὐδὲ συμφωνῶ μετ’
                            αὐτοῦ εἰς ὅσα μετὰ πλείστης ὅσης περιφρονήσεως γράφει ἀπὸ τοῦ ὕψους τοῦ
                            ὀροπεδίου τοῦ <placeName>Μονάχου</placeName> περὶ τοῦ ἐν
                                <placeName>Ἑλλάδι</placeName> τύπου, ὅτι δηλαδὴ εἶναι εὐθηνότερος
                            παρὰ εἰς κάθε ἄλλο μέρος τοῦ κόσμου, καὶ γράφει ἕκαστος ὅ,τι φθάσῃ.
                            Διότι ὅτι μὲν ἀλλαχοῦ ἐκδίδονται σπουδαιότερα καὶ πλείονος λόγου ἄξια
                            συγγράμματα ἢ ἐν Ἑλλάδι οὐδεὶς ἀμφισβητεῖ, εἶναι ὅμως ἐπίσης τοὐλάχιστον
                            ἀναντίῤῥητον, ὅτι αἱ ἐν <placeName>Ἑλλάδι</placeName> ἐκτυπούμεναι
                            ἀνοησίαι, καὶ αὐτῶν τῶν ὑπὸ τοῦ <persName type="real">Κ.
                                Βερναρδάκη</persName> γραφεισῶν συμπεριλαμβανομένων, δὲν εἶναι πολὺ
                            περισσότεραι τῶν ἀλλαχοῦ.</artRel>
                    </p>
                    <p><artRel>Ὅτε ἀνέγνων τὴν πρώτην <term>διατριβὴν</term> τοῦ <persName
                                type="real">Δ. Ν. Βερναρδάκη</persName><pb n="23"/><fw
                                type="pageNum" place="top">—23—</fw>κατὰ τῆς ἐκθέσεως τῆς ἐπὶ τοῦ
                            ποιητικοῦ διαγωνισμοῦ ἐπιτροπῆς, καὶ εἶδον τὴν καταφορὰν αὐτοῦ κατὰ τοῦ
                            εἰσηγητοῦ, καὶ τὰς ὕβρεις, δι’ ὧν τὸν ἐστόλιζε, ποτὲ μὲν ὀνομάζων αὐτὸν
                            σπάδωνα, χωλὸν, καὶ κυλλὸν περὶ τὴν γλῶσσαν, ποτὲ δὲ σοφιστικώτατα
                            διαστρέφων τὴν ἀλήθειαν καὶ πλάττων ὁ ψευδίστατος, ὅτι παρεσιώπησεν ὁ
                            εἰσηγητὴς πᾶσαν ἀρετὴν τοῦ ποιήματός αὐτοῦ, ἐνῷ ἡ ἔκθεσις φανερώτατα καὶ
                            λεπτομερέστατα πάντα τὰ τούτου πλεονεκτήματα ἐκτίθησι, καὶ ἐπὶ τέλους
                            καὶ τὸν πρῶτον ἔπαινον εἰς αὐτὸ ἀποδίδωσιν, ἐκινήθην εἰς τὴν ἀγανάκτησιν
                            τὴν προσγινομένην μοι, ὅταν βλέπω ἄδικον καταφορὰν κατ’ ἀξιοσεβάστων
                            προσώπων καὶ πραγματικὴν παραμόρφωσιν τῆς ἀληθείας διὰ προσωπικὰ πάθη
                            καὶ ἀτομικὰ συμφέροντα.</artRel> Ὑπὸ δὲ τοιαύτης ἀγανακτήσεως καὶ
                        ἀδημονίας ὠθούμενος, καὶ βλέπων αὐτὴν παραπλησίαν καὶ εἰς τοὺς πλείστους τῶν
                        φίλων μου, οἵτινες ἀπῄτησαν παρ’ ἐμοῦ νὰ γράψω, ὡς εἶπον ἐν τῷ προλόγῳ,
                        ἔγραψα τὴν ἐπίκρισιν ἐκείνην, ἥτις ἐκίνησε τὴν νέαν χολὴν τοῦ κυρίου
                        Βερναρδάκη. Ἔγραψα δὲ ταύτην ἀνωνύμως, οὐχὶ μόνον διότι, ὅπου ἐπικρατεῖ
                        ἐλευθεροτυπία, ὡς ἐν Ἀγγλίᾳ, Βελγίῳ, καὶ ἀλλαχοῦ, οὐδέποτε φέρουσι τὰ ἐν
                        ταῖς ἐφημερίσι ἄρθρα τὰς ὑπογραφὰς τῶν γραψάντων, ἀλλὰ καὶ διότι ἤθελον ν’
                        ἀποφύγω τοὺς ἐλέγχους αὐτοῦ ἐκείνου, ὑπὲρ οὗ ἔμελλον αὐθορμήτως καὶ ἐν
                        ἀγνοίᾳ του ν’ ἀπολογηθῶ, ὅτι δὲ ἀδιάφορον μοὶ ἦτον, <artRel>ἂν ἐμάνθανεν ὁ
                            κύριος <persName type="real">Βερναρδάκης</persName>, ὅτι ἐγὼ ἤμην ὁ
                            γράψας, ἀποδείκνυται ἐκ τούτου, ὅτι ἔδωκα τὴν ἐπίκρισίν μου εἰς τὴν
                            αὐτὴν ἐφημερίδα, ἐν ᾗ κατεχωρίσθη καὶ ἡ <term>διατριβὴ</term>
                            ἐκείνου,</artRel> καὶ <artRel>δὲν ἔκρυψα εἰς τοὺς ὑπονοήσαντας καὶ
                            ἐρωτῶντάς με τὴν ἀλήθειαν, ὥστε μετὰ τῆς ἐφημερίδος ἔφθασε καὶ ἡ
                            ἐξήγησις τῶν ἀλγεβρικῶν σημείων, ἤγουν ὅτι τὸ μὲν Α ἐσήμαινεν <persName
                                type="real">Ἠλίας τὸ δὲ Ω Σταθόπουλος</persName>. Ἡ ἀνακάλυψις δ’
                            αὕτη εἶχε τοὐλάχιστον τοῦτο τὸ καλὸν, ὅτι ἐξήλεγξε τὴν
                                <title>Ἐλπίδα</title> ψευδῶς μαντεύσασαν ἐν τῷ ὑπ’ ἀριθ. 907 φύλλῳ
                            της τότε, ὅτι ὁ γράψας τὸ <term>ἄρθρον</term> ἐκεῖνο ἦτον αὐτὸς ὁ
                            Κουμανούδης, ἵνα καὶ οὕτω πικράνῃ τὸν ἄνθρωπον.</artRel>
                    </p>
                    <pb n="24"/>
                    <fw type="pageNum" place="top">—24—</fw>
                    <p><artRel>Φαίνεται δὲ ὅτι ἐχόλωσε τὸ μειράκιον, καὶ ὡς κύων λυσσῶν ὥρμησεν ἐν
                            τῇ νέᾳ αὐτοῦ <term>διατριβῇ</term>, καὶ δαγκάνει δεξιὰ καὶ ἀριστερά.
                            Μηδαμῶς δὲ συλλογιζόμενος, ἐπιτίθεται ὁρμητικώτερος καὶ λέγει, ὅτι τὸν
                            συντάξαντα τὴν ἔκθεσιν κρίνει ἄξιον νὰ καταταχθῇ εἰς δευτέραν τάξιν
                            ἑλληνικοῦ σχολείου, ἀλλ’ οὐχὶ καὶ ἱκανὸν νὰ προβιβασθῇ καὶ εἰς τὴν τοῦ
                            σχολάρχου· ὡς ὄφις δὲ ἰοβόλος ὑπὸ τὴν χλόην κρυπτόμενος ἐκχέει λεληθότως
                            τὸν εἰς τὸν φθόνον καὶ τὴν μοχθηρίαν τῆς πονηρᾶς καὶ διεφθαρμένης αὐτοῦ
                            ψυχῆς κρυπτόμενον ἰὸν, καὶ προσπαθεῖ νὰ κορέσῃ οὕτως ἀναγώγως τὴν κατὰ
                            τοῦ εἰσηγητοῦ τῆς ἐπιτροπῆς ἐκδίκησιν αὑτοῦ. Ἀλλοίμονον εἰς τὴν
                            Ἑλληνικὴν κοινωνίαν, ἐὰν οἱ ἐκπαιδευόμενοι νέοι ἔχωσι τοιαύτην ἠθικὴν,
                            οἵαν ὁ κύριος <persName type="real">Δ. Βερναρδάκης</persName>, ὅστις
                            οὐδεμίαν ἄλλην ἀφορμὴν παραπόνων κατὰ τοῦ εἰσηγητοῦ τῆς ἐπιτροπῆς ἔχων,
                            εἰ μὴ τὴν ἄλογον ὑπόνοιαν, ὅτι δι’ αὐτὸν πέμπτον ὄντα ἐν τῇ ἐπιτροπῇ
                            ἐστερήθη τῶν χιλίων δραχμῶν τοῦ βραβείου, ἐπετέθη κατ’ αὐτοῦ διὰ τοῦ
                            βαναυσοτέρου τρόπου, ἐν τῇ πρώτῃ αὐτοῦ <term>διατριβῇ</term>, ἐν ταύτῃ
                            δὲ, ἐνῷ ἐπιπροστίθησιν ἕτερα μείζω, προσπαθεῖ βλακικῶς ν’ ἀπολογηθῇ
                            λέγων, ὅτι ἠγνόει τὸ ὄνομα τοῦ εἰσηγητοῦ καὶ ἐλυπήθη μάλιστα μαθὼν, ὅτι
                            οὗτος ἔτυχε νὰ ἦναι ὁ κύριος Κουμανούδης</artRel>. <artRel>Ἐγὼ πιστεύω
                            χάριν σου, <persName type="real">Βερναρδάκη</persName>, ὅτι ἠγνόεις τὸ
                            ὄνομα τοῦ εἰσηγητοῦ (ὅπερ, ἂν οὐχὶ ἀδύνατον ἀναντιῤῥήτως ὅμως λίαν
                            ἀπίθανον εἶναι, διότι ἐγκαίρως ἔλαβες ἐντεῦθεν τὰς περὶ τῆς ἐκθέσεως
                            λεπτομερείας και ὑποσημειώσεις)· βέβαια ὅμως δὲν ἠγνόεις τὰ μέλη τῆς
                            ἐπιτροπῆς, ἐὰν λοιπὸν εἰσηγητὴς δὲν ἦτον ὁ Κουμανούδης, τὸν ὁποῖον καὶ
                            ἄλλοτε σὺ ἐν τῇ <title>Γραομυομαχίᾳ</title> σου ἐξύβρισας</artRel>, ἄρα
                        προσέβαλες διὰ τῆς διατριβῆς σου ἕνα τῶν ἄλλων καθηγητῶν, τοὺς ὁποίους δι’
                        ἰσχυρότερον λόγον δὲν ἔπρεπε νὰ προσβάλῃς· διότι ὁ μὲν γηραιὸς Ἀσώπιος
                        πλείονος σεβασμοῦ ἄξιος, ἂν οὐχὶ δι’ ἄλλο παρὰ σοί γε, τοὐλάχιστον διὰ τὰς
                        πολιάς του τρίχας· πρὸς δὲ τοὺς ἄλλους τρεῖς ὤφειλες εὐγνωμοσύνην ὡς
                        στέψαντας τὴν <pb n="25"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—25—</fw>κατακαϋμένην τὴν Κασσίδαν σου. Καὶ
                        ἂν δὲν ἐγίνωσκες οὐδὲ τὰ μέλη τῆς ἐπιτροπῆς δὲν ἦτο δυνατὸν νὰ ἦναι ἄλλος ἐκ
                        τῶν ῥηθέντων, εἰ μὴ ὁ Φίλιππος Ἰωάννου, διότι περὶ αὐτοὺς περιστρέφεται ὁ
                        μόχθος αὐτοῦ τοῦ ἀγωνίσματος, καὶ οὗτος μετὰ τοῦ Κουμανούδη πεντάκις
                        ἐξελέχθησαν μέλη τῆς ἐπιτροπῆς. Ἡ ἀπολογία σου λοιπὸν αὕτη χαρακτηρίζει τὸν
                        παρ’ ἡμῖν καλούμενον κουτοπόνηρον· ἔπειτα σὺ μόνος ἔγραψας, ὅτι ὁ ὑποβάλλων
                        ἑαυτὸν εἰς τὴν κρίσιν δικαστηρίου ὀφείλει σεβασμὸν πρὸς τὰς ἀποφάσεις αὐτοῦ·
                        ἀλλ’ ἔπραξας τὸ ἐναντίον· διότι λέγεις καὶ γράφεις, ὅτι οἱ δικασταὶ σὲ
                        ἠδίκησαν, καὶ ἐκτὸς τούτου εἶναι ἀγράμματοι, ἀνορθόγραφοι, ἀνίκανοι νὰ
                        καταταχθῶσιν εἰς τὴν Γ΄. τάξιν ἑλληνικοῦ σχολείου, καὶ ταῦτα πάντα λέγεις
                        «μετὰ μετριοπαθείας καὶ μὲ ὅλην τὴν ταπεινοσύνην καὶ μὲ ὅλον τὸν σεβασμὸν»,
                        ὦ γελοιωδέστατε, περὶ τίνων; περὶ τοῦ Κουμανούδη, τοῦ Ἀσωπίου, τοῦ Καστόρχη,
                        καὶ τῶν λοιπῶν. Εἶναι ὅμως ἀνεκτὸν νὰ ἐξυβρίζωνται οὕτως οἱ διδάσκαλοι τοῦ
                        ἔθνους, οἵτινες καὶ εἰργάσθησαν καὶ ἐργάζονται, καὶ ὠφέλησαν καὶ ὠφελήσουσιν
                        αὐτὸ διὰ τῆς ἐκδόσεως διαφόρων οὐσιωδεστάτων συγγραμμάτων, καὶ τῆς διὰ ζώσης
                        φωνῆς παραδόσεως; καὶ ὑπὸ τίνων; ὑπὸ μειρακίων χθεσινῶν, εἰς τὰ διδασκαλεῖα
                        ἔτι φοιτώντων, παρ’ ὧν οὐδὲν ἄλλο ἄχρι τοῦδε ἔχομεν εἰ μὴ ψώραν καὶ
                        κασσίδαν. Δὲν ἁρμόζει λοιπὸν ἐνταῦθα καταλληλότατα τὸ δὴ λεγόμενον «ἔκαμε κ’
                        ἡ ψεῖρα….» ἀλλ’ ἀπέχω τῶν τοιούτων βαναύσων φράσεων, διότι βαρύνομαι ν’
                        ἀκούω τὰ ἐπὶ τούτῳ παράπονα τῶν ἀναγνωστῶν, οἵτινες ἀπαιτοῦσιν ᾀεὶ εὐγένειαν
                        ἐκφράσεως. Προτείνατε λοιπὸν ὑμεῖς κύριοι παραπονούμενοι ποιηταὶ, τίνας
                        ἀγαπᾶτε νὰ διορίσῃ ἡ κυβέρνησις κριτὰς τοῦ ποιητικοῦ διαγωνίσματος, διότι
                        δὲν ἔχει ἄλλους παρὰ τοὺς μέχρι τοῦδε διορισθέντας. Πάντες οὗτοι ἐκοπίασαν
                        προῖκα καὶ δωρεὰν, ἀναγινώσκοντες τὰς ἀηδίας σας, καὶ συντάττοντες τὴν ἐπ’
                        αὐτῶν ἔκθεσιν, ἀκολούθως δ’ εἰς ἀνταμοιβὴν ὑβρίσθησαν κατὰ τὸ μᾶλλον καὶ
                        ἧττον ἄλλοι ὑπ’ ἄλλων, ἐχλευάσθησαν, ὠνομά<pb n="26"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—26—</fw>σθησαν ἀμαθεῖς καὶ ἀνίκανοι, ἢ
                        προσωπολῆπται καὶ ἄδικοι κριταί. Τίς λοιπὸν θέλει δεχθῆ τοῦ λοιποῦ νὰ γείνῃ
                        κριτὴς τοῦ διαγωνίσματος τούτου, ἐὰν ὑμεῖς δὲν σωφρονήσητε; οὐδεὶς βέβαια.
                        Ἔπειτα ἐκτὸς τούτου εἶναι λυπηρότατον νὰ βλέπῃ τις παιδάρια μήπω ἐκτινάξαντα
                        τὴν κόνιν τῶν βάθρων τῶν σχολείων ὑπερπεπληρωμένα γλωσσικοῦ τύφου, καὶ μὴ
                        ἀνεχόμενα νὰ λεχθῇ περὶ αὐτῶν, ὅτι ἥμαρτόν τι περὶ τὴν ἀπέραντον τῳόντι καὶ
                        δυσχερεστάτην Ἑλληνικὴν γλῶσσαν. Πόθεν λέγουσι; πολλοῦ γε καὶ δεῖ. Πῶς εἶναι
                        δυνατόν; ὁ εἷς κατέτριψεν εἰς τὴν σπουδὴν αὐτῆς 5 ἔτη, ὁ ἕτερος 7, ἐν
                        τούτοις ἔχουσι τὴν ἀναίδειαν νὰ ἐξελέγχωσι παραπαίοντας εἰς τὴν γλῶσσαν τοὺς
                        κατατρίψαντας 17, 27, 37 ἢ καὶ 47 ἔτη διδασκάλους αὑτῶν. Δὲν εἶναι τοῦτο
                        καθαρὰ ἀντίφασις; ὁ Βερναρδάκης μάλιστα ἐθύμωσε, διότι ἡ ἔκθεσις εἶπεν, ὅτι
                        τὸ ποίημά του καθαρεύει ἱκανῶς καὶ πλέον ἢ πάντα τὰ ἄλλα σφαλμάτων περὶ τὴν
                        γραμματικὴν, καὶ ἀπῄτει νὰ λεχθῇ, ὅτι οὗτος μόνος εἶναι ὁ ἐγκρατέστατος τῆς
                        Ἑλληνικῆς γλώσσης. </p>
                    <p><artRel>Κατὰ μὲν τοὺς ἀρχαίους χρόνους ἡ <persName type="real"
                                >Πυθία</persName> ἐχρησμοδότησέ ποτε νὰ δοθῇ τρίπους τις ἐν τῇ
                            θαλάσσῃ εὑρεθεὶς τῷ σοφωτάτῳ. Καὶ πρῶτον μὲν ἀπεστάλη οὗτος πρὸς
                                <persName type="real">Θαλῆν</persName> εἰς Μίλητον. Τοῦ δὲ <persName
                                type="real">Θάλητος</persName> τὸν <persName type="real"
                                >Βίαντα</persName> σοφώτερον ἀποφηναμένου, πρὸς ἐκεῖνον ἦλθεν· ὑπ’
                            ἐκείνου δ’ αὖθις ἀπεστάλη πρὸς ἄλλον ὡς σοφώτερον· εἶτα περιερχόμενος
                            καὶ ἀνεπεμπόμενος οὗτος, ἐπὶ Θαλῆν τὸν δεύτερον ἀφίκετο· καὶ τέλος εἰς
                            Θήβας ἐκ Μιλήτου κομισθεὶς τῷ <persName type="real">Ἰσμηνίῳ
                                Ἀπόλλωνι</persName> καθιερώθη (ὅρα <bibl><author>Πλουτ.</author>
                                <title>Σόλωνα</title>. δ΄</bibl>).</artRel> Ἐὰν δὲ τὴν σήμερον
                        τοιοῦτόν τι δώρημα τῷ σοφωτάτῳ δωρηθῇ, φοβοῦμαι μήπως ἴδωμεν παραπλήσιόν τι
                        τῷ ἐν τοῖς ἱεροῖς ναοῖς γινομένῳ κατὰ τὴν διανομὴν τῶν κολλύβων, ὅπου τὰ
                        παιδία κατὰ τὴν αἴτησιν διακρίνονται τὰς χεῖρας ἐκτείνοντα, καὶ τὸ «θεὸς
                        συγχωρῆσοι» βοῶντα.</p>
                    <p>Ταῦτα εἶναι τὰ οὐσιώδη, δι’ ἃ ἔγραψα τὴν πρώτην διατριβὴν καὶ εἰς ταῦτα
                        ὤφειλες ν’ ἀπαντήσῃς, ἀλλὰ σὺ ἀφωνότερος ἰχθύος ἐν τούτοις γενόμενος μέγας
                        καὶ πολὺς αὖθις ἤρθης ἐπὶ <pb n="27"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—27—</fw>τῶν δέκα θεοράτων σολοικισμῶν καὶ
                        βαρβαρισμῶν τῆς ἐκθέσεως. Περὶ δὲ τούτων μεθ’ ὅσα εἶπον εἰς τὴν πρώτην μου
                        ἐπίκρισιν περιττὸν ἦτο νὰ προσθέσω τι ἤδη, ἀλλὰ τὴν σιωπήν μου ἤθελε
                        θεωρήσει ὁ γεννάδας ὡς ἧτταν, καὶ διὰ τοῦτο ἀναγκάζομαι νὰ ἐπανέλθω εἰς τὴν
                        ἄχαριν ταύτην ὕλην.</p>
                    <p>Ὁ κύριος Βερναρδάκης ὡς μέγας φιλόλογος καὶ κλασικὸς γραμματικὸς ἔθηκε κανόνα
                        καθ’ ὃν ὀφείλομεν νὰ δικάζωμεν τὰς τοιαύτας γλωσσικὰς ὑποθέσεις. Καὶ ἄλλος
                        μέν τις ἠδύνατο νὰ τοῦ διαφιλονεικήσῃ τὸ δικαίωμα τοῦ νομοθετεῖν περὶ
                        γλώσσης, καὶ ν’ ἀποδείξῃ, ὅτι ἡ νομοθεσία του δὲν εἶναι ἀνεγνωρισμένη, ἀλλ’
                        ἐγὼ δὲν τολμῶ νὰ ἔλθω εἰς τοιαύτην πάλην πρὸς μέγαν γραμματοδιδάσκαλον,
                        σέβομαι τὸν κανόνα του καὶ τὸν ἀπεστήθισα μάλιστα, ὡς συνειθισμένος εἰς τὴν
                        ἀπομνημόνευσιν τῶν κανόνων, ἔχοντα οὕτως.</p>
                    <p>1) «Πᾶσα λέξις ὑπάρχουσα ἔν τε τῇ ἀρχαίᾳ καὶ τῇ καθομιλουμένῃ γλώσσῃ,
                        φυλάττει ἀδιαφόρως τὴν κλίσιν καὶ τὴν σύνταξιν εἴτε τῆς ἀρχαίας, εἴτε τῆς
                        καθομιλουμένης, κατὰ τὸ φιλάρχαιον ἢ μὴ τοῦ ἑκάστοτε γράφοντος. 2) Πᾶσα ὅμως
                        λέξις μὴ ὑπάρχουσα μὲν ἐν τῇ καθομιλουμένῃ Ἑλληνικῇ, παραληφθεῖσα δὲ εἰς
                        ταύτην ἐκ τῆς ἀρχαίας, ἀνάγκη νὰ φυλάξῃ τὴν κλίσιν καὶ τὴν σύνταξιν τῆς
                        ἀρχαίας».</p>
                    <p>Πρὸς διάκρισιν ὅμως τοῦ δευτέρου μέρους τοῦ κανόνος ἀπὸ τοῦ πρώτου, ἀνάγκη νὰ
                        διευκρινηθῶσι καὶ ὁρισθῶσι τὰ ὅρια τὰ διαχωρίζοντα τὴν ἀρχαίαν Ἑλληνικὴν
                        γλῶσσαν ἀπὸ τῆς καθομιλουμένης, καὶ νὰ τεθῇ μία ἐπιγραφὴ ἐν τῷ μέσῳ ὁμοία μὲ
                        τὴν ἐπὶ τῆς στήλης τοῦ Ἀδριανοῦ.</p>
                    <lg>
                        <l>Αἵ δ’ εἰσ’ Ἑλλήνων ἀρχαίων ἡ πρὶν γλῶσσα.</l>
                        <l>Αἵ δ’ εἰσ’ Ἑλλήνων τῶν νέων ἡ νῦν γλῶσσα.</l>
                    </lg>
                    <p>Ἐπειδὴ ὅμως ἡ ὁροθετικὴ γραμμὴ τῆς ἀρχαίας Ἑλληνικῆς γλώσσης ἀπὸ τῆς
                        καθομιλουμένης οὔτ’ ἐχαράχθη ἀκόμη οὔτε χαραχθήσεται, θέλει μᾶς ἐπιτρέψει ὁ
                        κύριος Βερναρδάκης νὰ τῷ παρατηρήσωμεν, ὅτι τὸ μὲν δεύτερον μέρος τοῦ κα<pb
                            n="28"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—28—</fw>νόνος αὐτοῦ ἴσον ἐστὶ τῷ μηδενί· τοῦ
                        δὲ πρώτου οὐδεμίαν ἀνάγκην ἔχομεν. Ἐν τούτοις κατ’ αὐτὸν αὐτὸς θέλει νὰ
                        κρίνωμεν τοὺς σολοικισμοὺς, οὓς εὗρεν ἐν τῇ ἐκθέσει· ἔστω καὶ τοῦτο χάριν
                        τοῦ Βερναρδάκη. </p>
                    <p>Πρῶτον σολοικισμὸν λέγει τὴν σύνταξιν τοῦ προσπλησιάζω τι πρός τινα. Εἶναι
                        μὲν ἀληθὲς, ὅτι τὸ ῥῆμα πλησιάζω παρὰ τῇ ἀρχαίᾳ Ἑλληνικῇ ἐκφέρεται
                        ἀμεταβάτως ἢ συντάσσεται μετὰ δοτικῆς, ἡ καθομιλουμένη ὅμως τὸ συντάσσει
                        μετὰ αἰτιατικῆς λέγουσα, σὲ πλησιάζω, μὲ πλησιάζεις· καὶ δύναται ἕκαστος
                        κατὰ τὸ πρῶτον μέρος τοῦ κανόνος τοῦ Βερναρδάκη νὰ μεταχειρισθῇ ἑκατέραν τῶν
                        συντάξεων φιλαρχαΐζων ἢ χυδαΐζων. Τὸ δὲ προσπλησιάζω δὲν ὑπάρχει παντάπασιν
                        εἰς τὴν ἀρχαίαν Ἑλληνικὴν ἐν χρήσει, τὸ ἔπλασεν ἡ νεοελληνικὴ, μὴ
                        δανεισθεῖσα αὐτὸ ἐκ τῆς ἀρχαίας· δὲν ἔχει λοιπὸν ἐπ’ αὐτοῦ ἐφαρμογὴν οὔτε τὸ
                        πρῶτον οὔτε τὸ δεύτερον μέρος τοῦ κανόνος του, ἑπομένως δύναταί τις νὰ τὸ
                        συντάξῃ ἐξ ἀναλογίας τοῦ προσπελάζω τί τινι, καὶ νὰ εἴπῃ προσπλησιάζω τί
                        τινι ἢ πρός τινα. Πρέπει δὲ νὰ ἦναι σοφιστὴς πρώτης τάξεως ἐκεῖνος, ὅστις
                        ὀνομάσῃ τὴν σύνταξιν ταύτην σολοικισμὸν τοῦ γράφοντος εἰς τὴν καθομιλουμένην
                        γλῶσσαν. Καὶ ὅμως οὗτος εἶναι κατὰ Βερναρδάκην ὁ ά. θεόρατος σολοικισμὸς τῆς
                        ἐκθέσεως. </p>
                    <p>Ἕπεται τούτῳ ἡ σύνταξις τοῦ ἀντιποιοῦμαι μετὰ αἰτιατικῆς. Τοῦτο ἐνεργητικὸν
                        μὲν ὂν εἰς τὴν ἀρχαίαν Ἑλληνικὴν συντάσσεται μετὰ διπλῆς αἰτιατικῆς π. χ. «ἡ
                        γῆ τοὺς θεραπεύοντας αὐτὴν πλεῖστα ἀγαθὰ ἀντιποιεῖ»
                                    (<artRel><bibl><author>Ξεν.</author>
                                <title>οἰκ.</title> έ. 12</bibl></artRel>)· μέσον δὲ μετὰ γενικῆς
                        εἰς τὴν σημασίαν τοῦ λαμβάνω τι καὶ φιλονεικῶ μὲ τὸν κύριόν του θέλων νὰ τὸ
                        οἰκειοποιηθῶ. Αὕτη ἡ μέση σημασία αὐτοῦ ὑπάρχει ἤδη καὶ εἰς τὴν
                        καθομιλουμένην μὲ τὴν ἁπλουστέραν ὅμως σύνταξιν τῆς αἰτιατικῆς, καὶ ἀρκεῖ νὰ
                        δώσῃ τις ὁλίγην προσοχὴν καὶ εἰς τὰς ἐν τοῖς δικαστηρίοις συζητήσεις καὶ τὰς
                        κοινὰς ὁμιλίας, καὶ θέλει <pb n="29"/><fw type="pageNum" place="top"
                            >—29—</fw>ἀκούσει ἐπανειλημμένως τὰς φράσεις «ἀντιποιεῖται ξένα
                        καθήκοντα, δικαιώματα, τὸ κτῆμά μου, τὸ πρᾶγμά μου κ.τ.λ. Ἄρα καὶ τὸ
                        ἀντιποιοῦμαι ἀνήκει εἰς τὸ πρῶτον μέρος τοῦ τεθέντος κανόνος, καὶ δύναται νὰ
                        τεθῇ συντακτικὴ αὐτοῦ γενικὴ ἢ αἰτιατικὴ κατὰ τὸ φιλάρχαιον ἢ μὴ τοῦ
                        γράψαντος. Ὁ εἰσηγητὴς τῆς ἐκθέσεως μὴ φιλαρχαΐζων μετεχειρίσθη τὴν
                        αἰτιατικὴν, πῶς λοιπὸν τὸν καταδικάζεις ὡς σολοικίσαντα; </p>
                    <p>Ἔρχεται κατόπιν τὸ καταλήγω. <artRel>Περὶ τούτου σὺ <persName type="real"
                                >Βερναρδάκη</persName> εἰς τὴν πρώτην σου <term>διατριβὴν</term>
                            ἔγραψας, ὅτι «ἔχει τὴν τιμὴν νὰ ἦναι πάντοτε ἀμετάβατον»,</artRel> ἐγὼ
                        σοὶ ἀπέδειξα τοὐλάχιστον διὰ τοῦ ῥητοῦ παραδείγματος τοῦ Διοδώρου, ὅτι ἔχει
                        καὶ ἐνεργητικὴν σύνταξιν. Πᾶς ἄλλος ἤθελεν ὁμολογήσει, ὅτι ἔσφαλεν, εἰπὼν
                        ὅτι τὸ καταλήγω ἔχει τὴν τιμὴν νὰ ἦναι μόνον ἀμετάβατον, ἀλλὰ ὁ ἀναιδείην
                        ἐπιειμένος ὑβρίζει τὸν ἐξελέγχοντα καὶ σοφίζεται ὅτι εἰς τὴν ὡρισμένην
                        περίστασιν ἐπὶ καταλήξεως στίχου εἶναι ἀμετάβατον. Ἰδοὺ λοιπὸν πῶς ἔχει τὸ
                        πρᾶγμα· ὁ εἰσηγητὴς τῆς ἐκθέσεως ἐγίνωσκε δύο τινὰ, ά. ὅτι τὸ ῥῆμα καταλήγω
                        ἔχει τὴν ἀμετάβατον σημασίαν, καὶ β΄. ὅτι ἔχει μετεγενεστέρως καὶ τὴν
                        μεταβατικὴν, καὶ ἀντὶ νὰ εἴπῃ ἀρχαΐζων, ὡς σὺ τὸν συμβουλεύεις, «ὁ τέταρτος
                        ποὺς τοῦ ποιητοῦ καταλήγει εἰς λέξιν», θηρεύων τὴν σαφήνειαν καὶ ἀποφεύγων
                        τὸ ἀμφίβολον ἵνα μή τις νομίσῃ ὅτι τὸ ποδάρι τοῦ ποιητοῦ ἔπαθε τίποτε, ἢ
                        ὅπερ χεῖρον, ὅτι τετράποδα εἶσθε ὑμεῖς οἱ φιλέριδες ποιηταί· (πάλιν βλέπεις
                        ὑπὲρ τῶν ποιητῶν ἔγεινε καὶ αὐτὸς ὁ κατὰ σὲ σολοικισμὸς), μετεχειρίσθη τὴν
                        μεταβατικὴν σύνταξιν γράψας ὁ ποιητὴς καταλήγει τὸν πόδα τοῦ στίχου, ὡς
                        γράφει ὁ Διόδωρος «Θεόπομπος δὲ καταλήγει τὴν ἱστορίαν εἰς τὴν περὶ Κνίδον
                        ναυμαχίαν». Σὺ ὅμως ἐγίνωσκες μόνον τὴν ἀμετάβατον σύνταξιν, διὰ τοῦτο
                        ἐξήλεγξας τὸν πλείω σου γινώσκοντα ὡς ἀγράμματον καὶ σολοικίσαντα. </p>
                    <p>Ἄλλη οὐσιώδης μομφὴ εἶναι ἡ παράλληλος χρῆσις τῶν δύο <pb n="30"/><fw
                            type="pageNum" place="top">—30—</fw>συγκριτικῶν «ἢ μᾶλλον ὀρθότερον»
                        ἀσυνδέτως. <artRel>Τούτων τὴν ἔννοιαν ἐν τῇ πρώτῃ <term>διατριβῇ</term> δὲν
                            εἶχεν ἐννοήσει παντάπασιν ὁ <persName type="real"
                            >Βερναρδάκης</persName></artRel>, ἄλλ’ ἀντ’ ἄλλων ἐκλαμβάνων· ἐξελεγθεὶς
                        δ’ ὑπ’ ἐμοῦ καὶ ἐννοήσας τὴν σημασίαν, λέγει ἤδη, ὅτι ἔπρεπε νὰ γραφῇ «ἢ
                        μᾶλλον, ὅπερ καὶ ὀρθότερον». Ἵνα δὲ πεισθῇ τις ἂν καὶ ἐν τούτῳ ἔχει δίκαιον,
                        ἀνάγκη νὰ φέρω ἓν τοὐλάχιστον παράδειγμα ἐκ κλασικοῦ συγγραφέως, ἐν ᾧ θέλει
                        ἰδεῖ τις τὴν παράλληλον καὶ ἀσύνδετον θέσιν δύο συγκριτικῶν, καὶ θέλει
                        κρίνει πόσον ἀνέγνω τοὺς συνηθεστάτους συγγραφεῖς ὁ μέγας φιλόλογος καὶ ὁ
                        νομοθέτης τῆς γλώσσης, καὶ πόσην ὠφέλειαν ἐξ αὐτῶν ἀπηρύσατο. <artRel>Ἰδοὺ
                            τὸ χωρίον τοῦ <persName type="real">Ἰσοκράτους</persName>
                                (<title>Αἰγινητ.</title> κά.) «Ἐκ ποίας δ’ ἂν οἰκίας ἥδιον υἱὸν
                            εἶδεν αὐτῷ κατὰ τοὺς νόμους εἰσποιηθέντα μᾶλλον, ἢ ταύτης, ἐξ ἧσπερ
                            φύσει παῖδας ἐζήτησεν αὑτῷ γενέσθαι;»</artRel></p>
                    <p>Ταῦτα εἶναι τὰ οὐσιωδέστατα λάθη τῆς ἐκθέσεως· περὶ δὲ τοῦ κατὰ τυπογραφικὸν
                        παρόραμα ω τοῦ τρανωτάτη καὶ τοῦ ἀκούωνται, ἔτι δὲ τοῦ ν τοῦ πέρυσιν καὶ τῶν
                        ξενισμῶν, παραπέμπω τὸν βουλόμενον εἰς ὅσα ἐν τῇ πρώτῃ ἐπικρίσει μου ἔγραψα,
                        διότι πᾶσα ἐπαναληπτικὴ ἀπάντησις ἐπὶ τοιαύτης ὕλης δύναται νὰ ἐπαυξήσῃ τὴν
                        ἐκ τῆς ἀναγνώσεως τῆς κατηγορίας ναυτίασιν. Καὶ ταῦτα μὲν ἐπανελάβομεν περὶ
                        τῆς ἐκθέσεως τῆς ἐπιτροπῆς, σεβόμενοι τὸν γηραιὸν ἡμῶν διδάσκαλον, τοῦ
                        ὁποίου φέρει τὴν ὑπογραφὴν, καὶ τοὺς λοιποὺς καθηγητὰς, ὧν τὴν φιλίαν
                        θεωροῦμεν τιμὴν μεγάλην ἡμῶν.</p>
                    <p>Εἰς ὅσας δὲ ὕβρεις κατ’ ἐμοῦ ἐσώρευσας Βερναρδάκη βραχὺς καὶ ἁπλοῦς ἄνευ
                        οὐδεμιᾶς πικρίας ἢ ἀγανακτήσεως ἔσται ὁ λόγος. Ἀλλ’ εἰπέ μοι πρὸ πάντων τίνα
                        σχέσιν εἶχεν ἡ ἐμὴ βιογραφία ὁλόκληρος μὲ τὸ προκείμενον θέμα τῆς
                        συζητήσεως; ὁποιοσδήποτε καὶ ἂν ἦμαι ἐγὼ, δυνατὸν εἶναι, ὅσα ἔγραψα ἐν τῇ
                        ἐπικρίσει μου, νὰ ἔχωσιν ὀρθῶς, ὤφειλες λοιπὸν ἐκεῖνα μόνον νὰ ἐξελέγξῃς
                        ἀφεὶς τὰ προσωπικὰ, ἀλλὰ διὰ τούτων ἐνόμισας, ὅτι ἠδύνασο νὰ μὲ βλάψῃς, ἂς
                        ἴδωμεν λοιπὸν καὶ τὰ περὶ τούτων. </p>
                    <pb n="31"/>
                    <fw type="pageNum" place="top">—31—</fw>
                    <p>Πρῶτον μὲν ἔγκλημα εὗρες, ὅτι ἐγὼ ὁ ἄσημος καὶ ὁ μὴ γινώσκων τὴν γραμματικὴν,
                        ἔγραψα γραμματικὸς, δι’ ἃς ταλανίζεις τὴν ταλαίπωρον Ἑλλάδα. </p>
                    <lg>
                        <l>Μ’ ἀποκαλεῖ δ’ ἀγράμματον καὶ ἄσημον ὁ τίς;</l>
                        <l>ὁ τῆς Κασσίδας εὐφυὴς ἐκεῖνος ποιητής.</l>
                    </lg>
                    <p>Ἤγουν ὡς ἂν ἦτον αὐτὸς Βοίκχιος, Φρασυκλῆς, Ἑρμᾶννος ἢ Θείρσιος, περιφρονεῖ
                        ἀπὸ τοῦ ὕψους τῆς φιλολογικῆς του δόξης καὶ παιδείας ἡμᾶς τοὺς μήπω ἐκ τῆς
                        Ἑλλάδος ἐξελθόντας, ὁ χθιζὰ και πρώϊζα ἐκ ταύτης ἀποδημήσας, καὶ πεπαι-
                        δευμένος λογισθείς. «Ποῦ δὲ παιδείας σοι θέμις, Βερναρδάκη, μνησθῆναι; ἧς
                        τῶν μὲν ὡς ἀληθῶς τετυχηκότων οὐδ’ ἂν εἷς εἴποι περὶ αὑτοῦ τοιοῦτον οὐδὲν,
                        ἀλλὰ κἂν ἑτέρου λέγοντος ἐρυθριάσειε· τοῖς δ’ ἀπολειφθεῖσι μὲν, ὥσπερ σὺ,
                        προσποιουμένοις δ’ ὑπ’ ἀναισθησίας, τὸ τοὺς ἀκούοντας ἀλγεῖν ποιεῖν, ὅταν
                        λέγωσιν, οὐ τὸ δοκεῖν τοιούτοις εἶναι περίεστιν;» </p>
                    <p>Καὶ εἰ μὲν ἐνόμιζον ἐμαυτὸν ἐπίσημον ἐν τοῖς πεπαιδευμένοις ἡ ἐξέλεγξίς σου
                        ἤθελεν ἔχει λόγον, ἀλλ’ ἐγὼ ἐκήρυξα μόνος ἐν τοῖς προλεγομένοις τῆς
                        γραμματικῆς μου, τί μὲ παρεκίνησε «ν’ ἀποδυθῶ εἰς τὸ τολμηρὸν στάδιον τοῦ νὰ
                        συντάξω ἐγὼ ὁ ἀμαθὴς καὶ ἀγράμματος γραμματικὴν Ἑλληνικὴν πρὸς χρῆσιν τῶν
                        σχολείων». Οὐδεμίαν λοιπὸν ἀξίωσιν ἔχων ἐπὶ ἐπισημότητι ἐν τοῖς γράμμασι,
                        καὶ ὁμολογῶν μόνος ὅτι εἶμαι ἀγράμματος, ἀδίκως κατακρίνομαι ὡς τοιοῦτος.
                        Περὶ δὲ τῆς ἀξίας τῆς γραμματικῆς ἐμοῦ τοῦ ἀγραμμάτου οὐδὲν ἄλλο γινώσκω, εἰ
                        μὴ ὅτι τὸ πρῶτον μέρος αὐτῆς, τὸ πρὸς χρῆσιν τῶν δημοτικῶν σχολείων γραφὲν,
                        μετ’ αὐστηρὰν ἐξέτασιν ὡρίσθη ἐπὶ τοῦ παρόντος ὡς μοναδικὴ γραμματικὴ τῶν
                        δημοτικῶν σχολείων τῆς Ἑλλάδος, τὸ δὲ τῆς ἀρχαίας εἶναι ἐν χρήσει εἰς
                        περισσότερα τοῦ ἑνὸς ἑλλην. σχολεῖα. Ἀλλ’ ἡ γραμματική μου λέγεις, ὅτι εἶναι
                        κακὴ (ἂν καὶ ἔπρεπε νὰ φέρῃς καὶ τὰς ἀποδείξεις)· συμφωνῶ ὅμως ἐγὼ μετὰ σοῦ
                        πληρέστατα καὶ ἄνευ τούτων· γράψον σὺ καλλιτέραν, ἵνα τεθῇ ἐκείνη εἰς χρῆσιν
                        ἀντὶ τῆς ἐμῆς, οὐδεὶς φθόνος. <pb n="32"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—32—</fw>Προὐτάθη μάλιστα πέρυσι παρὰ τοῦ
                        ὑπουργείου καὶ διαγώνισμα, κύριε Βερναρδάκη, πρὸς σύνταξιν μικρᾶς
                        γραμματικῆς μὲ βραβεῖον 500 δραχμῶν, καὶ συνετάχθησαν ἐννέα γραμματικαὶ,
                        ἀλλ’ οὐδεμία τούτων ἐβραβεύθη, καὶ ἔμεινε πάλιν ἐπὶ τοῦ παρόντος ἡ ἐμὴ μικρὰ
                        γραμματικὴ εἰς τὰ δημοτικὰ σχολεῖα. Διατί λοιπὸν δὲν ἔγραφες καὶ σὺ
                        προσκαλούμενος μάλιστα ὑπὸ τῆς πατρίδος; διατί ἐκώφευσας εἰς τὴν φωνὴν
                        αὐτῆς, καὶ ταῦτα γραμματικὸς ὤν; Τεκμαίρομαι δὲ μετὰ βεβαιότητος, ὅτι δὲν
                        εἶχες στείλει γραμματικὴν ἐκ τούτου, ὅτι δὲν εἶδον ἐπίκρισιν τῆς ἐκθέσεως
                        τῆς ἐπὶ τῶν γραμματικῶν ἐπιτροπῆς, διότι, ἂν ἔγραφες, ἤθελες ἐπιτεθῆ κατὰ
                        τῆς γνωμοδοτήσεως τῆς ἐπιτροπῆς, τῆς ὁποίας πάλιν ἦτο μέλος ὁ Κουμανούδης.
                        Καὶ παρατήρησον! παρὰ πᾶσάν σου προσδοκίαν, καὶ οὕτως εἰπεῖν πρὸς τὸ πεῖσμά
                        σου, ἡ Ἑλλὰς αὐτὸν τὸν κατὰ σὲ ἀγράμματον ἄνθρωπον διορίζει εἰς ὅλας τὰς
                        ἐπιτροπὰς μέλος, καὶ τὸν τιμᾷ διὰ τῆς πλήρους πρὸς αὐτὸν ἐμπιστοσύνης της·
                        καί πως καὶ σὺ τὸ αἰσθάνεσαι, γλιχόμενος νὰ ἔλθῃς εἰς κοινωνίαν μετ’ αὐτοῦ,
                        διότι λέγεις, ὅτι ἀρκεῖ νὰ γράψῃ δύο λέξεις ὁ Κουμανούδης πρὸς ἀπάντησίν
                        σου, καὶ ὁμολογεῖς ὅτι ὅσα μέχρι τοῦδε ἔγραψας ἦσαν ὅλα φλυαρίαι, (ἐνῷ ἡμεῖς
                        τὸ πιστεύομεν καὶ ἄνευ τῆς ὁμολογίας σου ταύτης). «Κακοήθης δ’ ὢν,
                        Βερναρδάκη, τοῦτο παντελῶς εὔηθες ᾠθώθης, Κουμανούδην τὴν ἑαυτοῦ ταξιν
                        λιπόντα εἰς τὸν πρὸς σὲ ἀγῶνα καταβήσεσθαι, οὐχ οὕτω τετύφωται». </p>
                    <p>Καὶ ἂν μὲν τὸ πρῶτόν μοι ἁμάρτημα, ἤγουν ἡ σύνταξις τῆς γραμματικῆς δὲν εἶναι
                        τόσον μέγα, τὸ δεύτερον ὅμως ὅπερ μοὶ προσάπτει, εἶναι βαρὺ καὶ σοβαρὸν, καὶ
                        περὶ οὗ οἱ κοινωνικοὶ νόμοι μεγάλας τάττουσι τιμωρίας. Κατηγοροῦμαι, ὅτι
                        ἐσφετερίσθην τοὺς κόπους τοῦ Βερναρδάκη ἐπὶ τῆς φιλολογικῆς πάλης μου πρὸς
                        τὸν Κ. Π. Σοῦτσον· διότι «παρῆλθον, λέγει, οἰ χρυσοῖ χρόνοι, καθ’ οὓς,
                        παραλαβὼν τὴν σπουδαίαν κριτικὴν καὶ γραμματικὴν ὕλην συνωνθύλευσα μετ’
                        αὐτῆς μόνον τὰς συνήθεις μου κακοήθεις ὕβρεις ἐν ἀγνοίᾳ αὐτοῦ, ὃν ἀποροῦντα
                        καὶ ἐξιστάμενον ἔπειτα, ὅτι οἱ κόποι του παρεμορφώθησαν καὶ ἐξεδόθησαν ἐπ’
                        ὀνόματι ἄλλου διεβουκόλουν ὡς <pb n="33"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—33—</fw>παιδίον τότε μὲ προφάσεις, ὅτι αὐτοὶ
                        οἱ διαβολοτυπογράφοι δὲν μοὶ ἀφῆκαν τόπον νὰ θέσω τὸ ὄνομά του, ὅστις μὲ
                        Ἰωβικὴν ὑπομονὴν ὑπέμεινε τὴν ἀναιδῆ κλοπήν». </p>
                    <p>Ἐνόμιζον, ὅτι καὶ ἡ ψευδολογία καὶ ἡ συκοφαντία ἔχουσιν ὅριά τινα, ἀλλ’ ἤδη
                        ἐπείσθην ὅτι, ὅταν πωρωθῇ τινος ἡ καρδία ἐκ τῆς κακίας καὶ τῆς διαφθορᾶς,
                        δύναται νὰ προχωρήσῃ ὅσον μακρὰν δὲν δύναταί τις νὰ φαντασθῇ, καὶ ἀναφωνῶ
                        μετὰ πλήρους πεποιθήσεως. «Πονηρὸν, πονηρὸν, ὦ ἄνδρες, ὁ συκοφάντης ᾀεὶ, καὶ
                        πανταχόθεν βάσκανον καὶ φιλαίτιον». </p>
                    <p>Ἐὰν ὑπῆρχεν ἐνταῦθα ὁ κύριος Βερναρδάκης, ἤθελον τὸν καταγγείλει ἐπὶ
                        συκοφαντίᾳ, οὐχὶ διὰ νὰ τιμωρηθῇ, ἀλλ’ ἵν’ ἀποδειχθῇ ἐκ τῆς ἀνακρίσεως ἡ
                        ἀλήθεια, ἥτις ἔχει ὡς ἀκολούθως. Ὅτε συνέττατον τὸ φυλλάδιόν μου ἐκεῖνο, ὁ
                        στοιχειοθέτης μου Ἀνδρέας Γεωργιάδης, φίλος τοῦ κυρίου Τρανταλίδου, (οὕτως
                        ὠνομάζετο τότε, ὕστερον δὲ μετωνομάσθη Βερναρδάκης, δι’ οὓς αὐτὸς κάλλιον
                        παντὸς ἄλλου γινώσκει λόγους), καὶ ἔχων αὐτὸν σύνοικον εἰς τὸ δωμάτιόν του,
                        μοὶ ἔφερε μίαν ἡμέραν δύο ἢ τρεῖς κόλλας συνήθους χάρτου
                        καταμουντζουρωμένας, καὶ μοὶ εἶπεν, ὅτι αὐτὰ τὰ ἔγραψεν ὁ Τρανταλίδης εἰς
                        ἐξέλεγξιν τοῦ Σούτσου. Τίς ἐστιν οὗτος ὁ Τρανταλίδης; ἠρώτησα· διότι οὔτε τὸ
                        πρόσωπόν του εἶχον ἰδεῖ ποτε, οὔτε περὶ αὐτοῦ εἶχον ἀκούσει τι· μοὶ ἀπεκρίθη
                        δ’ ὅτι εἶναι πτωχὸς μαθητὴς σπουδάζων ἐν τῷ πανεπιστημίῳ, καὶ ζῶν ἀπὸ
                        παραδόσεων· ἔλαβον εἰς χεῖρας τὰ φύλλα ἐκεῖνα καὶ τὰ ἀνέγνων. Εὗρον δὲ
                        προοίμιον ποιητικὸν, καὶ ὕφος ἄλλο παρὰ τὸ εἰς ἐμὲ σύνηθες, γραμματικὰς δὲ
                        παρατηρήσεις ὀρθὰς, ὧν τινας εἶχον ἐγὼ προσημειώσει ἐν τῷ σχεδίῳ μου· ἐπειδὴ
                        ὅμως εἴχον σχεδιογραφημένην τὴν ἰδικὴν μου ἀπάντησιν, ἔδωκα εἰς τὸν ἄνθρωπον
                        τὰ φύλλα, ἵνα τὰ ἐπιστρέψῃ εἰς τὸν κύριον Βερναρδάκην· λυποῦμαι δὲ, ὅτι ὁ
                        νέος αὐτὸς εἶναι ἤδη εἰς Παρισίους, καὶ δὲν δύναμαι νὰ ἐπισυνάψω τὴν
                        μαρτυρίαν του. Ἡ πληροφορία ὅμως περὶ τῆς τότε στενοχώρου θέσεως τοῦ Βερ-
                        ναρδάκη ἀληθῶς μὲ συνεκίνησε, διότι καὶ ἐγὼ εὑρέθην εἰς <pb n="34"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—34—</fw>ὁμοίας περιστάσεις, ἐζήτησα λοιπὸν
                        νὰ ἴδω αὐτὸν, καὶ τὸν εἶδον κατόπιν ἅπαξ μόνον ἢ δὶς, καὶ τὸν ἐνεθάῤῥυνα εἰς
                        τὴν ἐξακολούθησιν τοῦ σταδίου του, ἐμψυχώσας αὐτὸν διὰ λόγων ἐνθαῤῥυντικῶν,
                        διότι δὲν εἶχόν τι περισσότερον νὰ προσφέρω. Οὐδέποτε ὅμως ἦλθον εἰς λόγους
                        μετ’ αὐτοῦ περὶ τοῦ τυπουμένου τότε φυλλαδίου μου, οὐδὲ τὸν διεβουκόλησα,
                        οὐδ’ ὑπεσχέθην νὰ γράψω τὸ ὄνομά του· (διότι πῶς ἠδυνάμην νὰ πράξω τοῦτο,
                        ἀφοῦ ἐγίνωσκον, ὅτι ἔργον ἐμὸν ἀπ’ ἀρχῆς μέχρι τέλους ἦτο τὸ φυλλάδιον
                        ἐκεῖνο;) οὐδ’ ἐδικαιολογήθην πρὸς αὐτὸν παντάπασι μετὰ ταῦτα, καὶ μὲ ποίαν
                        δικαιολογίαν; ὦ δι’ ὄνομα τῆς ἀληθείας ἀκούσατε! «ὅτι οἱ διαβολοτυπογράφοι
                        δὲν ἀφῆκαν τόπον διὰ τὸ ὄνομά του»· καὶ αὐτὸς ἦτο τόσον ἀνόητος, ὥστε τὸ
                        ἐπίστευσε. Καὶ πῶς δὲν διέῤῥηξας τὰ ἱμάτιά σου τότε διὰ τὴν ἀδικίαν, ἣν
                        ὑπέστης; πῶς δὲν ἔγραψας, ὅτι αὐτὸ τὸ φυλλάδιον ἦτον ἔργον ἐδικόν σου, ἀφοῦ
                        μάλιστα εἶδες, ὅτι ἔτυχεν ἐπιδοκιμασίας; «νῦν δ’ ἐκϛὰς τῆς ὀρθῆς καὶ δικαίας
                        ὁδοῦ, καὶ φυγὼν τοὺς παρ’ αὐτὰ τὰ πράγματα ἐλέγχους. τοσούτοις ὕστερον
                        χρόνοις αἰτίας καὶ σκώμματα καὶ λοιδορίας συμφορήσας ὑποκρίνῃ;» </p>
                    <p>Ἄλλο τι ὅμως ἤδη δὲν δύναμαι νὰ πράξω πρὸς ἐξέλεγξιν τῆς ψευδολογίας καὶ
                        συκοφαντίας σου ταύτης, εἰ μὴ τοῦτο· ὅτι μὲν σοὶ ἀπέδωκε τὰ φύλλα σου ἐκεῖνα
                        δύναται νὰ μαρτυρήσῃ ὁ Α. Γεωργιάδης, τοσοῦτον δὲ πολύτιμον θησαυρὸν
                        φιλολογικῆς ὕλης, καὶ μάλιστα σφετερισθείσης ὑπ’ ἄλλου, δὲν ἦτο δυνατὸν ν’
                        ἀφήσῃς ν’ ἀπολεσθῇ, καὶ πρέπει νὰ τὸν ἔχῃς· ἀναδέχομαι λοιπὸν ἐγὼ τὴν
                        δαπάνην τῆς ἐκτυπώσεως, καὶ σὲ προκαλῶ νὰ στείλῃς ἐνταῦθα αὐτὰ ἐκεῖνα τὰ
                        φύλλα ἀπαράλλακτα, ἵνα ἐκτυπωθῶσι, καὶ γνωσθῇ κατὰ πόσον ἐγὼ ἐσφετερίσθην
                        τοὺς κόπους σου· ἄλλως σὲ κηρύττω ἄτιμον συκοφάντην. Ἕως τότε δὲ νομίζω
                        ἱκανὴν ἔτι ἀπόδειξιν καὶ τὸ παρὸν φυλλάδιόν μου, εἰς τὸ ὁποῖον βέβαια σὺ δὲν
                        ἔλαβες κανὲν μέρος· ἐλπίζω δὲ, ὅτι δὲν θέλει εὑρεθῆ κανεὶς ὅμοιός σου, <pb
                            n="35"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—35—</fw>ἵνα μοὶ προσάψῃ, οἵαν σὺ μοὶ
                        προσῆψας συκοφαντίαν. Διότι ἀληθῶς μὲν ἐγὼ, ὅταν γράφω, (καὶ μήπως ἔγραψά τι
                        σημαντικόν;) μεταχειρίζομαι, ὅσα συνομιλῶν μετὰ φίλων μου, ἢ ἐρωτῶν αὐτοὺς,
                        ἀκούω ἢ μανθάνω παρ’ αὐτῶν, καὶ παρὰ πάντων ἐρανίζομαι καὶ βοηθοῦμαι,
                        ἐνθυμούμενος καὶ πραγματοποιῶν τὰ Ἰσοκράτεια γνωμικά· «Κατανάλισκε τὴν ἐν τῷ
                        βίῳ σχολὴν εἰς τὴν τῶν λόγων φιληκοΐαν, καὶ μὴ κατόκνει μακρὰν ὁδὸν
                        πορεύεσθαι πρὸς τοὺς διδάσκειν τι χρήσιμον ἐπαγγελλομένους»· οὐδέποτε ὅμως
                        χεὶρ ξένη συνειργάσθη ἐπὶ τῶν γεγραμμένων μοι. Καὶ βέβαια ἤθελον ἐπικαλεσθῆ
                        ἐπὶ τοιαύτης ὕλης τοῦ Ἀσωπίου ἢ τοῦ Κουμανούδη ἢ τῶν ὁμοίων των τὴν
                        διόρθωσιν, μαρτύρομαι λοιπὸν αὐτοὺς, ἄν ποτε ἐξῃτησάμην τὴν τοιαύτην
                        συνδρομήν των. Καὶ ὅμως, ἂν χρόνοι χρυσοῖ κατὰ σὲ ἦσαν κεῖνοι, καθ’ οὓς τοῦ
                        Σούτσου ἐγὼ κατεγέλον, μοὶ φαίνεται, ὅτι πως ἐκ πλατίνης νὰ λογισθῶσι πρέπει
                        οἱ παρόντες. </p>
                    <p><artRel>Ἂς μεταβῶμεν ἤδη εἰς τὸ τρίτον μου ἁμάρτημα τὴν πρὸς τὸν κύριον
                                <persName type="real">Βερναρδάκην</persName> ἀγνωμοσύνην μου εἰς
                            ὑπερθετικὸν βαθμὸν, διότι μὲ ἀποκαλεῖ ἀγνωμονέστατον πρὸς αὐτόν·
                            ἀκούσατε δὲ ποία εἶναι ἡ εὐεργεσία του καὶ ποία ἡ ἀγνωμοσύνη μου. «Ἐνῷ,
                            λέγει, ὅλος ὁ τύπος οὐδὲ λέξιν ἀνέφερε περὶ τοῦ φυλλαδίου μου, αὐτὸς ἔν
                            τινι ἐφημερίδι, ἧς ἦτο τότε συντάκτης, ἔγραψεν ἐπαινετικούς τινας λόγους
                            ὑπὲρ ἐμοῦ, ἐγὼ δὲ ὁ ἀγνωμονέστατος ἐπέκρινα ἤδη τὴν κατὰ τῆς ἐκθέσεως
                            τῆς ἐπιτροπῆς <term>διατριβήν</term> του». </artRel>Ἀλλ’ εἰ μὲν ὁ τύπος
                        οὐδὲ λέξιν ἀνέφερε περὶ τοῦ φυλλαδίου μου, τοῦτο ἀποδεικνύει, ὅτι ἐγὼ ὀλίγην
                        φροντίδα περὶ ἐπιδείξεως λαμβάνω, διότι ἄλλως ἦτο δυνατὸν νὰ πληρώσω
                        ὁλοκλήρους σελίδας ἐν πάσαις ταῖς ἐφημερίσι περὶ τούτου· (ὁ τρόπος ἐννοεῖται
                        εὐκόλως). Λέγεις δὲ, ὅτι ἔγραψας σὺ, ἀλλ’ ἔπρεπε νὰ προσθέσῃς, ἂν σὲ
                        παρεκάλεσα ἐγὼ, ἢ ἂν σὲ προέτρεψα ἁπλῶς νὰ γράψῃς ἀμέσως ἢ ἐμμέσως· κηρύττω
                        λοιπὸν, ὅτι οὐχὶ μόνον δὲν σοὶ προέτεινα νὰ γράψῃς τι, ἀλλ’ οὐδ’ ἀνέγνων τί
                        ἔγραψας, διότι ὁ θάνατος τοῦ ἀδελφοῦ μου Βασιλείου, ἀμέσως ἐπακολουθῆσας τὴν
                        τύπωσιν ἐκείνου τοῦ φυλλαδίου, μ’ ἔκαμε νὰ μισήσω τὰ πάντα, καὶ νὰ μὴ
                        διαβάζω <pb n="36"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—36—</fw>ἐπὶ πολὺν χρόνον μηδ’ ἐφημερίδας.
                        Ἀλλὰ καὶ ἂν ἀνεγίνωσκον, πῶς ἤθελες νὰ σὲ μαντεύσω ἐν Τριπόλει εὑρισκόμενος;
                        ἐγὼ δὲν ἔχω τὴν σὴν μαντικὴν δύναμιν ν’ ἀνευρίσκω ἐκ Μονάχου τὴν τιμὴν καὶ
                        τὴν σημασίαν τῶν ἐν τέλει τῶν ἐν Ἀθήναις διατριβῶν σημειουμένων γραμμάτων,
                        διότι ἡ Ἄλγεβρα δὲν μοὶ παρέχει τοῦτο τὸ μέσον. Ἄρα φίλε μου, ἂν ἔγραψας
                        ὑπὲρ ἐμοῦ, δὲν τὸ ἐγνώριζον, γινώσκω ὅμως, ὅτι οὐδεμίαν μὲν βοήθειαν ἢ
                        εὐεργεσίαν παρὰ σοῦ ἔλαβον, οὐδεμίαν δὲ βλάβην σοὶ ἐπήνεγκα, ὥστε δὲν
                        δύναμαι νὰ ὀνομασθῶ κατ’ οὐδένα τρόπον οὐδ’ ἁπλῶς ἀγνώμων πρὸς σὲ, ἐνῷ σὺ μ’
                        ἀποκαλεῖς ἀγνωμονέστατον· καὶ ἐξετάζων λεπτομερέστατα τὴν συνείδησίν μου,
                        οὐδεμίαν εὑρίσκω ἐπὶ τούτῳ τύψιν, οὔτε μεγάλην οὔτε μικράν. Ἀλλ’
                        ὑποτεθείσθω, ὅτι σὺ ἦσο εὐεργέτης μου· ἤθελες, ἀφοῦ σὲ ἔβλεπον
                        παραλογιζόμενον, καὶ ψευδολογοῦντα, καὶ σοφιστεύοντα, νὰ μὴ σὲ ἐξελέγξω;
                        οὐχὶ τῇ ἀληθείᾳ, οὐδέποτε πράξω τοῦτο, οὐδεὶς λόγος δύναται νὰ μοῦ ἐμποδίσῃ
                        τὴν χεῖρα, ὅταν πρόκειται νὰ γράψῃ ὑπὲρ τῆς ἀληθείας· καὶ ἐὰν σὺ παρετήρεις,
                        ὅτι ἡ ἐπίκρισίς μου ἐγράφη μᾶλλον πρὸς σωφρονισμόν σου ἢ πρὸς κατηγορίαν
                        σου, ἤθελες μοὶ γνωρίζει χάριν, ἀντὶ νὰ μὲ ὑβρίζῃς. </p>
                    <p>Τετάρτη δὲ καὶ σφοδροτάτη κατ’ ἐμοῦ κατηγορία εἶναι αὕτη· «ὅτι διωρίσθην
                        δυνάμει προστατῶν καὶ συγγενῶν παρανόμως καθηγητὴς, παραγκωνισθέντων τῶν
                        ἱκανῶν καὶ ἐχόντων τὰ νόμιμα προσόντα, καταλιμπάνων δ’ ἔπειτα τὴν θέσιν μου
                        καὶ τοὺς μαθητὰς τρέχω ἐπάνω κάτω εἰς ταξείδια δαπάνῃ τοῦ πτωχοῦ Ἑλληνικοῦ
                        ταμείου». </p>
                    <p>Ἀστοχωτάτη εἶναι καὶ αὕτη ἡ κατηγορία· διότι ἐγὼ διωρίσθην καθηγητὴς ὑπὸ τοῦ
                        κυρίου Σ. Βλάχου, ἀφοῦ ἔδωκα τὰς ἐπιβληθείσας μοι ἐξετάσεις, καὶ ἐξεπλήρωσα
                        πάσας τὰς ὑπὸ τοῦ νόμου ὑποχρεώσεις, δὲν παρηγκώνισα δὲ κανένα διὰ τὸν
                        ἁπλούστατον λόγον, ὅτι δὲν ὑπῆρχεν ἄλλος τότε πλεονάζων μαθηματικός· καὶ
                        τούτου ἀπόδειξιν φέρω τὴν ἀκόλουθον· <orgRel>ἐπειδὴ ὁ <persName type="real"
                                >Κ. Βάφας</persName> εἶχε τότε παραιτηθῆ, τὸ ὑπουργεῖον μὴ εὑρίσκον
                                κα<pb n="37"/>
                            <fw type="pageNum" place="top">—37—</fw>θηγητὴν τοῦ <orgName>γυμνασίου
                                Ἀθηνῶν</orgName>, ἀνέθηκε προσωρινῶς τὰ μαθηματικὰ τούτου εἰς τὸν
                            καθηγητὴν τοῦ πανεπιστημίου κύριον <persName type="real">Ι.
                                Παπαδάκην</persName>, ὃν διεδέχθη ἀκολούθως ὁ <persName type="real"
                                >Κ. Β. Λάκων</persName> ἐκ Παρισίων ὑποστρέψας.</orgRel> Ὅτε λοιπὸν
                        διωρίσθην ἐγὼ, δὲν ὑπῆρχεν ἄλλος, ὥστε οὐδεὶς παρηγκωνίσθη· ἀλλ’ ἂν μένῃ τις
                        καὶ νῦν ἔτι παρηγκωνισμένος, ἂς ἐμφανισθῇ, καὶ ἂς ἀπαιτήσῃ τὴν θέσιν μου,
                        καὶ ἂν ἦναι ἱκανώτερος, ἐγὼ εὐχαρίστως ἐξίσταμαι ταύτης καὶ ὑποχωρῶ.
                        Προστάτας ὅμως ἀληθῶς εἶχον τῆς ὀρφανίας καὶ ἀπορίας μου μεγάλους, καὶ
                        γενναίους εὐεργέτας, κατὰ τὸ διάστημα τῶν σπουδῶν μου, καὶ ἡ πρὸς τούτους
                        εὐγνωμοσύνη μου οὐχὶ μόνον διὰ λόγων πολλάκις ἐστὶν ἐκπεφρασμένη, ἀλλὰ καὶ
                        δι’ ἔργων ἐνδεδειγμένη. Μετὰ τὸ τέλος ὅμως τῶν σπουδῶν μου παρ’ οὐδενὸς
                        ἐξῃτησάμην προστασίαν, ἀλλ’ ἔζησα ἐντίμως κοπιάζων καὶ διδάσκων, καὶ τὴν
                        προαγωγήν μου ὀφείλω εἰς τὴν ἔνδειξιν τῆς ἐπιμελείας μου καὶ μικρᾶς τινος
                        ἱκανότητος, οὐχὶ δὲ εἰς ξένας προστασίας. Τὰ δὲ ταξείδιά μου καὶ τὴν
                        τριμήνου ἀπουσίας ἄδειάν μου, ἃ σὺ μοὶ λοιδορεῖς, μόνον ἡ σὴ μοχθηρὰ καὶ
                        βδελυρὰ ψυχὴ ἠδύνατο νὰ διασύρῃ, προσάπτουσα, ὅτι τὴν ἀσθένειαν πρόφασιν
                        λαμβάνω ταξειδίων χάριν. </p>
                    <p>Ἐν Ἀθήναις ἦσο ἀνάγωγε, ὅτε τὸν Ὀκτώβριον τοῦ 1854 ἦλθον ἐκ Τριπόλεως ὡς
                        σκελετὸς, συνεχῶς αἷμα πτύων, καὶ δύσπνοιαν ἀφόρητον ἔχων, καὶ ὑπὸ ἑκτικοῦ
                        πυρετοῦ τηκόμενος, μάρτυρα δ’ ἐπικαλοῦμαι τὸν τότε ἐπισκεπτόμενόν με ἰατρὸν
                        κύριον Γούδαν· καὶ εἶναι μὲν ἀληθὲς, ὅτι σὺ δὲν μὲ εἶδες, διότι οὐδεμίαν
                        οὐδέποτε εἴχομεν σχέσιν φιλίας, ἀλλ’ ἔμαθες βέβαια παρ’ ἄλλων κοινῶν φίλων
                        τὴν ἀσθένειάν μου, καὶ ἐνῷ εἶσαι ἐν γνώσει ταύτης, ἐτόλμησας νὰ ψευδολογήσῃς
                        καὶ ἐπὶ τῆς νόσου μου τῆς πασιγνώστου καταστάσης. Ἀλλ’ ἂς ἐξετάσωμεν καὶ τὰ
                        περὶ ταύτης. </p>
                    <p>Εἰς ἣν ἀνωτέρω περιέγραψα κατάστασιν ὑγείας καταντήσας τότε διά τε τὰς
                        μεγάλας ἠθικὰς θλίψεις, ἂς ὑπέστην κατὰ τὸ 1853, καὶ τὸ ἀκατάλληλον εἰς ἐμὲ
                        κλίμα τῆς Τρι<pb n="38"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—38—</fw>πόλεως, ἐξῃτησάμην τριμήνου ἀπουσίας
                        ἄδειαν, καὶ αὕτη μοὶ ἐχορηγήθη ἄνευ οὐδεμιᾶς μεσιτείας καὶ προστασίας παρὰ
                        τοῦ κυρίου Ἀργυροπούλου καὶ τοῦ κυρίου Ψύλλα, (οὓς ἐπικαλοῦμαι μάρτυρας,
                        ἐκφράζων συνάμα αὐτοῖς καὶ ἤδη τὴν εὐγνωμοσύνην μου), καὶ ἀπῆλθον εἰς
                        Κάϊρον, ὅπου πέμπουσι πολλάκις εἰς τὰς ὁμιλίας οἱ ἄνθρωποι τοὺς ἄλλους, ἀντὶ
                        νὰ τοὺς στείλωσιν εἰς τὸν διάβολον, διασκεδάσεως χάριν βέβαια. <orgRel>Μετὰ
                            δὲ τὴν ἐκεῖθεν ἐπάνοδόν μου, ἐπανῆλθον εἰς τὴν θέσιν μου, ἀνέλαβον πάλιν
                            τὰ μαθήματά μου, ηὔξησα τὰς ὥρας τῶν παραδόσεών μου, καὶ ἀνεπλήρωσα διὰ
                            τῆς ἐπιμελείας καὶ τοῦ μεγαλειτέρου ζήλου καὶ ἐμοῦ καὶ τῶν μαθητῶν τὴν
                            ἐκ τῆς ἀπουσίας μου ζημίαν των, περὶ τούτου δὲ μαρτύρομαι τὸν
                            γυμνασιάρχην κύριον <persName type="real">Γκινάκαν</persName> καὶ τὴν
                                <orgName>ἐφορίαν τοῦ γυμνασίου Τριπόλεως</orgName>.</orgRel> Τὸ δ’
                        ἑπόμενον ἔτος, ἐπειδὴ δὲν ἠδυνάμην πλέον νὰ ὑπηρετήσω ἐν Τριπόλει,
                        ἐξῃτησάμην παρὰ τοῦ ὑπουργείου δι’ ἀναφορᾶς μου μετάθεσιν εἰς παράλιόν τι
                        μέρος καὶ ἠπιώτερον κλίμα. Τοῦτο δὲ μὴ δυνάμενον νὰ πραγματοποιήσῃ τὴν
                        μετάθεσίν μου, καὶ εὑρίσκον ἀτοπώτατον νὰ παύσῃ τὸν δι’ ἀσθένειαν
                        ὁμολογουμένην ἁπλῆν μετάθεσιν ἐξαιτούμενον, μὲ διέταξε νὰ μένω ἐνταῦθα διὰ
                        λόγους ὑπηρεσίας. Καὶ ἠδυνάμην ἴσως νὰ λαμβάνω ὁλόκληρον τὸν μισθόν μου, ὡς
                        λαμβάνει ἐπὶ εἰκοσαετίαν σχεδὸν αὐτὸν καὶ ἄλλος τις, ἂν οὐχὶ διὰ παραδόσεων
                        τοὐλάχιστον ὅμως διὰ συγγραμμάτων σπουδαίων τὰ μέγιστα ὠφελήσας τὴν
                        πατρίδαν, ἢ, ἐπειδὴ δὲν εἶμαι ἄξιος νὰ παραβληθῶ πρὸς τοῦτον, ὡς ἐλάμβανε
                        δι’ ὅλου τοῦ ἔτους πλήρη τὴν μισθοδοσίαν του ὁ Ἀλέξανδρος Σοῦτσος, ὁ
                        ἀναφαλαντίας καὶ γρυπὸς καθηγητὴς τῆς Γαλλικῆς ἐν Λαμίᾳ, (ταῦτα δὲ πρὸς
                        διάκρισιν τοῦ μόνον φένακος ποιητοῦ), ὁ μηδὲν μάθημα παραδοὺς, οὐχὶ δι’
                        ἀσθένειαν ἢ ἄλλην εὔλογον αἰτίαν, ἀλλὰ δι’ ἀνικανότητα καὶ ἀβελτηρίαν·
                            <orgRel>ἀλλὰ μὴ ἐπιθυμῶν νὰ ζημιῶνται δι’ ἐμὲ οἱ μαθηταὶ τοῦ
                                <orgName>γυμνασίου Τριπόλεως</orgName>, παρεκάλεσα δι’ ἀναφορᾶς μου
                            νὰ σταλῇ ἀναπληρωτής μου λαμβάνων ἐκ τῆς μισθοδοσίας μου τὸ ἐπιμίσθιόν
                            του· <pb n="39"/>
                            <fw type="pageNum" place="top">—39—</fw>Τοῦτο δ’ ἐγένετο παραχρῆμα, καὶ
                            ἐστάλη εἰς τὴν θέσιν μου ὁ ἀξιωματικὸς τοῦ μηχανικοῦ <persName
                                type="real">Γενίσαρλης</persName>, ὅστις ἐξεπλήρωσε καλῶς καὶ
                            ἐπιμελῶς τὰ χρέη του. Νῦν δὲ διωρίσθη ἐκεῖ τακτικὸς καθηγητὴς τῶν
                            μηθηματικῶν ὁ κύριος <persName type="real">Μάτσας</persName>, καὶ ἐγὼ
                            ἠρκέσθην ἐνταῦθα εἴς τινα θέσιν ἔχουσαν τὸ ἥμισυ τῆς καθηγητικῆς
                            ἐργασίας και μισθοδοσίαν.</orgRel>
                        <orgRel>Μαρτύρομαι δὲ τὸν ὑπουργὸν κύριον <persName type="real"
                                >Χριστόπουλον</persName>, ἐὰν ἢ διὰ τὴν ἐνταῦθα διαμονήν μου, ἢ διὰ
                            τὴν νέαν θέσιν μου, παρεκάλεσέ τις αὐτὸν προστάτης, ἢ φίλος, ἢ συγγενής
                            μου παρ’ ἐμοῦ ἀποσταλείς. Ἐσχάτως μάλιστα συνομιλῶν μετὰ τοῦ γενικοῦ
                            γραμματέως κυρίου <persName type="real">Μαυροκορδάτου</persName>, ὑπὲρ
                            τῆς <orgName>Κυβερνήσεως</orgName> μεγαληγοροῦντος καί πως εὐγνωμοσύνην
                            νὰ ἐκφράσω πρὸς τὸν ὑπουργὸν παροτρύνοντός με διὰ τὴν τελευταίαν
                            τοποθέτησίν μου, ἀπεκρίθην ἐν τῷ ὑπουργείῳ ταύτα·</orgRel> «Χεῖρας ἐγὼ
                        δὲν φιλὼ διὰ θέσιν Κ. Μαυροκορδάτε, ἂν ἄλλος ἐμοῦ ἱκανώτερος τὴν θέσιν
                        θηρεύῃ, δότε καὶ ταύτην, οὐδεὶς ἐμοὶ φθόνος». Δὲν εἶναι, ὄχι δὲν εἶναι
                        τοιαύτη ἡ γλῶσσα τῶν διὰ προστατῶν τὰς θέσεις λαμβανόντων καὶ τηρούντων,
                        οὐδ’ ἂν διαῤῥαγῇς ψευδολογῶν Βερναρδάκη. Ἰδοὺ φίλε τῶν μαθητῶν καὶ τοῦ
                        πτωχοῦ Ἑλληνικοῦ ταμείου, ὅτι εἶναι εὔκολον νὰ ὑβρίζῃ τις καὶ νὰ προσβάλλῃ
                        τοὺς ἄλλους, δυσκολώτατον ὅμως νὰ ὑποστηρίζῃ τοὺς λόγους του, ὅταν τὰ
                        πράγματα ἐξελέγχωσιν αὐτοὺς ἀνυπάρκτους. Ὁ συκοφάντης ἀληθῶς ὁμοιάζει μὲ τὸν
                        δολοφόνον, διότι καθὼς ἐκεῖνος κρύπτεται εἰς δασώδες ἢ σκοτεινὸν μέρος, καὶ
                        πυροβολεῖ κατὰ τοῦ ἐχθροῦ του, οὕτω καὶ ὁ συκοφάντης, τυφλῶν καὶ
                        δυσαποδείκτων ἀφορμῶν ἐπιλαμβανόμενος, ἐκτινάσσει ἐπιτηδείως τὴν
                        συκοφαντίαν· ἡ διαφορὰ ὅμως τοῦ δολοφονουμένου πρὸς τὸν συκοφαντούμενον
                        εἶναι, ὅτι τοῦ δολοφόνου πολλάκις ἡ σφαίρα, θερμὴ σφυρίζουσα, ῥίπτει χαμαὶ
                        τὸν ἀθῶον, τὰ δὲ βέλη τῆς συκοφαντίας νεκρὰ καταπίπτουσιν ἀπέναντι τῆς
                        ἀληθείας καὶ τῶν πραγμάτων. Δύναμαι λοιπὸν νὰ εἴπω περὶ αὐτοῦ ὅ,τι λέγει ὁ
                        Πολύβιος περὶ τοῦ Τιμαίου· «ὅτι μὲν οὖν ἐϛι φιλαπεχθὴς καὶ ψεύστης καὶ <pb
                            n="40"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—40—</fw>τολμηρὴς σχεδὸν ἐκ τῶν προειρημένων
                        ὑπεδείχθη».</p>
                    <p>Τὰ δὲ λοιπὰ τῶν κατ’ ἐμοῦ γραφέντων εἶναι ἁπλῶς ὕβρεις, καὶ εἰς ταύτας
                        οὐδέποτε δίδοται ἀπάντησις. Μὲ ὀνομάζει π. χ. χαλκοπρόσωπον, ῥίψασπιν,
                        θρασύδειλον κ. τ. λ.· διότι θέλων νὰ τῷ ἀποδείξω, ὅτι ἂν ἐξετάσῃ τις, (ἀλλὰ
                        τίς ἔχει ὄρεξιν νὰ λάβῃ αὐτὸν τὸν κόπον), ὅσα οὗτος γράφει, μὲ τὸ αὐτὸ
                        μέτρον, μὲ τὸ ὁποῖον ὁ ἴδιος ἐξετάζει τὰ τῶν ἄλλων, θέλει εὑρεῖ μεγάλα ἐν
                        αὐτοῖς σφάλματα, ἀνέφερον ἓν ἢ δύο παραδείγματα, ὧν τὸ ἕτερον ἦτον, ὅτι δύο
                        ὀρθολεκτικὰ μόρια «ὅπερ καὶ νὰ» ἀπέδιδεν εἰς ἓν μόνον ῥῆμα, καὶ τοῦτο εἶναι
                        σόλοικον, ἐπειδὴ ἑκάτερον ἀπαιτεῖ ἴδιον· καὶ εἶπον κατόπιν, ὅτι δὲν ἔπρεπε
                        νὰ κάμῃ τηλικοῦτον σφάλμα ὁ φιλοσοφῶν περὶ τῆς γλώσσης, καὶ ὁ νομοθετῶν
                        νέους γραμματικοὺς κανόνας, ἐνῷ ἀγνοεῖ τοὺς παλαιούς· ἀντὶ δὲ ὁ κύριος οὗτος
                        ν’ ἀπαντῆσῃ τι πρὸς ὑπεράσπισιν τοῦ χωρίου του, μὲ ὑβρίζει ῥίψασπιν. Ἀλλ’
                        οὐδ’ εἰς τὴν ὕβριν ἐπέτυχε, διότι ἐγὼ ἀντὶ ξίφους γραφίδα μόνον κρατῶ εἰς
                        τὴν δεξιὰν, γενναίως καταφέρων αὐτὴν κατὰ τῆς ἀγυρτείας καὶ τῆς οἰήσεως,
                        ἀσπίδος δ’ ἀνάγκην οὐδ’ εἶχον οὐδ’ ἕξω, καὶ ὅ,τι δὲν ἔχει τις οὐδὲ νὰ τὸ
                        ῥίψῃ δύναται. </p>
                    <p>Ἠθέλησε δὲ νὰ μοῦ ἐξελέγξῃ σολοικισμοὺς, καὶ ὡς ἐν παρόδῳ δῆθεν ἀναφέρει ἕνα,
                        ὅτι ἔγραψα «ἀγάμενοι τοῦ χαρακτῆρος τοῦ ἀνδρὸς», ἐνῷ καὶ ἁπλούστερον καὶ
                        ὀρθότερον θὰ ἔλεγον «ἀγάμενοι τὸν χαρακτῆρα τοῦ ἀνδρός». Ἀλλὰ πρῶτον μὲν,
                        ὅτι τὸ ἄγαμαι συντάσσεται καὶ μετὰ γενικῆς εἶναι ἀναντίῤῥητον, καὶ εἰς
                        ἀπόδειξιν ἔστω τὸ χωρίον τοῦ <artRel><bibl><author>Ἡροδότου</author>
                                <title>ϛ΄.</title> 76.</bibl> «ἄγασθαι μὲν ἔφη τοῦ Ἐρασίνου
                            (ποταμοῦ), οὐ προδιδόν- τος τοὺς πολιήτας».</artRel> Ὅτι δ’ ἐγὼ
                        ἐγίνωσκον καὶ τὴν ἑτέραν σύνταξιν τοῦ ἄγαμαι, ἀποδείκνυται ἐκ τοῦ ὅτι
                        συνέταξα καὶ ἄλλως αὐτὸ ἐν τῷ περὶ Σούτσου φυλλαδίῳ μου σελ. 30 στίχ. 21,
                        γράψας «καὶ ἄγαμαί σου τὰ μάλιστα τουτί»· δὲν φλυαρεῖς λοιπὸν ἀναιδῶς
                        Βερναρδάκη;</p>
                    <p>Δὲν ἐπέτυχε δὲ οὐδ’ εἰς τὰς περὶ τῶν παρελθόντων μαντείας

                        <pb
                            n="41"/>
                        <fw type="pageNum" place="top">—41—</fw></p>

                </div>

            </div>
            <div type="part" n="2">
                <div type="section" n="1">
                    <p>....</p>
                </div>
                <div type="section" n="2">
                    <p>....</p>
                </div>
            </div>
        </body>
        <pb/>

        <back>
            <set>
                <head/>
                <l/>
                <pb/>
            </set>
            <div>
                <byline/>
                <pb/>
                <byline/>
                <pb/>
            </div>
            <set>
                <head/>
                <l/>
                <pb/>
            </set>
            <trailer/>
            <trailer/>
        </back>
        <pb/>
    </text>
</TEI>
