<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Το πανόραμα της Ελλάδος</title>
                <author>Σούτσος Αλέξανδρος</author>
                <author>Παπαδιαμαντόπουλος Ιωάννης</author>
                <editor>Μαρκία Λιάπη, Μαριάννα Συλίβριλη</editor>
                <respStmt>
                    <resp>Kωδικοποίηση:</resp>
                    <name>Κοϊδάκη Φωτεινή, ...</name>
                </respStmt>
                <principal>Τικτοπούλου Αικατερίνη</principal>
                <funder>Το έργο υλοποιείται στο πλαίσο της δράσης στο πλαίσιο της Δράσης “ΕΡΕΥΝΩ –
                    ΔΗΜΙΟΥΡΓΩ – ΚΑΙΝΟΤΟΜΩ “, η οποία συγχρηματοδοτείται από Εθνικούς (ΕΠΑνΕΚ-ΕΣΠΑ
                    2014-2020) και Κοινοτικούς πόρους (Ευρωπαϊκή Ένωση, Ευρωπαϊκό Ταμείο
                    Περιφερειακής Ανάπτυξης).</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher> Εργαστήριο Φιλολογίας και Νέων Τεχνολογιών του Τμήματος Φιλολογίας του
                    Αριστοτελείου Πανεπιστημίου Θεσσαλονίκης (ΕΡΦΙΝΤΕ)</publisher>
                <pubPlace>Θεσσαλονίκης</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <address>
                    <addrLine>Φιλοσοφική Σχολή ΑΠΘ, Νέο κτήριο, 4ος όροφος</addrLine>
                </address>
                <idno/>
                <distributor>ΕΡΦΙΝΤΕ</distributor>
                <availability status="restricted">
                    <p>Το ηλεκτρονικό τεκμήριο διατείθεται μόνον για την υλοποίηση του προγραμματος
                        ECARLE.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Σούτσος Αλέξανδρος</author>
                    <title>Το πανόραμα της Ελλάδος</title>
                    <editor>Παπαδιαμαντόπουλος Ιωάννης</editor>
                    <publisher>Εκ του τυπογραφείου των αδερφών Περρή</publisher>
                    <pubPlace>Εν Αθήναις</pubPlace>
                    <date>1875</date>
                    <extent>136 σ., 22 εκ.</extent>
                    <lang>greek</lang>
                    <availability>
                        <p>Το πρωτότυπο ψηφιοποιημένο τεκμήριο έχει αναρτηθεί από την Ψηφιοθήκη του
                            Α.Π.Θ. και διατίθεται ελεύθερα μέσα από διεύθυνση:
                            http://digital.lib.auth.gr/record/136958/?ln=en</p>
                    </availability>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Το έργο ECARLE (Exploitation of Cultural Assets with computer-assisted
                    Recognition, Labeling and meta-data Enrichment - Αξιοποίηση πολιτισμικού
                    αποθέματος με τη χρήση υποβοηθούμενης αναγνώρισης, ανάλυσης, επισήμανσης και
                    εμπλουτισμού τεκμηρίων) έχει ενταχθεί με κωδικό έργου Τ1ΔΓΚ-05580 στο πλαίσιο
                    της Δράσης “ΕΡΕΥΝΩ – ΔΗΜΙΟΥΡΓΩ – ΚΑΙΝΟΤΟΜΩ “, η οποία συγχρηματοδοτείται από
                    Εθνικούς (ΕΠΑνΕΚ-ΕΣΠΑ 2014-2020) και Κοινοτικούς πόρους (Ευρωπαϊκή Ένωση,
                    Ευρωπαϊκό Ταμείο Περιφερειακής Ανάπτυξης) έχει ως στόχο τη δημιουργία μιας
                    καıνοτόμου πληροφορıακής εφαρμογής τεκμηρίωσης που θα δίνει την ευκαιρία σε
                    οργανισμούς και βιβλιοθήκες να εμπλουτίσουν με ελάχıστο κόπο το ήδη
                    ψηφιοποιημένο τους υλικó με επιπλέον μεταδεδομένα, βελτιώνοντας έτσι την
                    δıαλεıτουργıκότητα, την επαναχρησıμοποίηση αλλά και την βέλτıστη δıάθεσή του στο
                    ευρύτερο κοινó αλλά και στον εξειδικευμένο ερευνητή.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <segmentation>
                    <p>Το κείμενο έχει κατατμηθεί στα βασικά δομικά του μέρη, τα οποία
                        κωδικοποιήθηκαν προκειμένου να εκπαιδευτεί το σύστημα για την αυτόματη
                        αναγνώριση της δομής των τεκμηρίων που θα εισάγει ο χρτήστης.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl>
                <namespace name="tei">
                    <tagUsage gi="div"/>
                </namespace>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="gr">Ελληνική του 19ου αιώνα</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change></change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <pb/>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΥ ΣΟΥΤΣΟΥ </docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">ΤΟ ΠΑΝΟΡΑΜΑ ΤΗΣ ΕΛΛΑΔΟΣ </titlePart>
                </docTitle>
                <docEdition>ΕΚΔΟΣΙΣ ΝΕΑ </docEdition>
                <byline>ΜΕΤΑ ΣΥΝΤΟΜΟΥ ΒΙΟΓΡΑΦΙΑΣ ΤΟΥ ΠΟΙΗΤΟΥ ΥΠΟ <docAuthor>Ι.
                    ΠΑΠΑΔΙΑΜΑΝΤΟΠΟΥΛΟΥ</docAuthor>.</byline>
                <docImprint>
                    <pubPlace>ΕΝ ΑΘΗΝΑΙΣ</pubPlace>
                    <publisher>ΕΚ ΤΟΥ ΤΥΠΟΓΡΑΦΕΙΟΥ ΤΩΝ ΑΔΕΛΦΩΝ ΠΕΡΡΗ ΕΠΙ ΤΗΣ ΠΛΑΤΕΙΑΣ ΤΟΥ
                        ΠΑΝΕΠΙΣΤΗΜΙΟΥ.</publisher>
                    <docDate>1875.</docDate>
                </docImprint>
            </titlePage>
            <pb/>
            <div type="introduction">
                <head type="main"><persName type="real">ΑΛΕΞΑΝΔΡΟΣ ΣΟΥΤΣΟΣ</persName></head>
                <head type="subhead">(Σκιαγραφία).</head>
                <p>Πρέπει ἆρά γε ν’ ἀρχίσω τὴν σκιαγραφίαν ταύτην μὲ τὸν ἄκλαυστον ἐν τῷ νοσοκομείῳ
                    θάνατον τοῦ ποιητοῦ, μὲ τὰς συνήθεις ἐκείνας κατάρας καὶ ὕβρεις κατὰ τῆς
                    κοινωνίας τὰς τόσον ἀφθόνως περιεχομένας ἐν πάσῃ βιογραφίᾳ ποιητοῦ ἢ καλλιτέχνου
                    τὴν ὑστάτην ἀγωνισθέντος ἀγωνίαν ἐπὶ τῆς ψυχρᾶς τοῦ νοσοκομείου στρωμνῆς; Καὶ
                    δὲν θὰ ἦτο ἀτερπὴς πλαγιασμὸς καὶ ἀνάξιον τοῦ <artRel><persName type="real"
                    >Ἀλεξάνδρου Σούτσου</persName> διὰ τοῦ αἰωνίου τούτου κατὰ τῆς πικρᾶς
                        τῶν φοιβολήπτων μοίρας παραπόνου νὰ ζητήσω διὰ τὰ ἀθάνατα</artRel> αὐτοῦ
                    ἔργα τὴν ἐξαγόρασιν ἐλέους καὶ συμπαθείας ἀντὶ ὀφειλομένου θαυμασμοῦ; Ναί· καὶ
                    ὅμως ὁ ποιητὴς καὶ ὁ ζωγράφος, ὁ γλύπτης καὶ ὁ φιλόσοφος, οἵτινες δὲν
                    ἀποθνήσκουν ἐν τῇ κλίνῃ των ἔχοντες πλησίον αὑτῶν δακρύβρεκτον καὶ συμπαθῆ τὴν
                    ὄψιν τῆς φιλίας, ἀλλὰ τῆς ἐσχάτης στιγμῆς τῶν ὁποίων μάρτυς καὶ παρήγορος εἶναι
                    πτωχὴ καὶ τεθραυσμένη λάγηνος, τέσσαρες γυμνοὶ τοῖχοι, καὶ λύχνος ὠχροφεγγὴς
                    παρ’ ὃν ἀγρυπνεῖ τὸ ἔμμισθον καὶ στεγνὸν τοῦ νοσοκόμου ὄμμα, εἶναι ἀληθῶς
                    δυστυχεῖς, καὶ ἂν ἡ ζωή των ἀξίζει τὸν θαυμασμόν, ἀξίζει καὶ ὁ θάνατος αὐτῶν ἓν
                    δάκρυ. </p>
                <p>Τοιαύτης λυχνίας ἡ σβεννυμένη λάμψις ἐφώτισε τὴν θνήσκουσαν μορφὴν τοῦ
                    Ἀλεξάνδρου· ἐκεῖ ἐπὶ τοῦ ξυλίνου τοῦ νοσοκομείου κραββάτου ἀφῆκε τὴν ἐσχάτην
                    πνοὴν τὸ ἔμμουσον αὐτοῦ χεῖλος παρὰ τὰς ἀκτὰς τῆς Ἰωνίας, ὅτε τὸ ἔαρ τοῦ
                    <date>1863</date> ἐποίκιλε τοὺς λειμῶνας.</p>
                <p>Ἡ <persName type="real">Λαύρα</persName> ἐνέπνευσε τὸν <persName type="real"
                >Πετράρχην</persName>, τὸν <persName type="real">Δάντην</persName> ἡ
                    <persName type="real">Βεατρίκη</persName>, τὸν <persName type="real"
                    >Τάσσον</persName> ἡ <persName type="real">Λεονώρα</persName> καὶ ἡ
                    <persName type="real">Βικτωρία Καλόννα</persName> τὸν <persName type="real"
                    >Μιχαὴλ Ἄγγελον</persName>, ἀλλὰ τὸν <persName type="real">Ἀλέξανδρον
                        Σοῦτσον</persName> ἐνέπνευσεν ἄλλη ἀθάνατος καὶ ἀγήρατος ἐρωμένη: ἡ
                    πατρίς.</p>
                <p><artRel>Εἰς μόνον τὸν «<title>Ἐξόριστον</title>» καὶ
                    «<title>Περιπλανώμενον</title>» ἀναφαίνεταί πως ὡς<pb n="ϛ"/>
                    <fw type="pageNum" place="top">ς΄.</fw> δρῶν πρόσωπον ὁ ἔρως· ἀλλὰ κ’ ἐκεῖ
                    ὑπερισχύει πάντοτε εἰς τὰ στήθη τῶν ἡρώων των ἡ ἀγάπη τῆς πατρίδος καὶ ἡ
                    ἀγανάκτησις κατὰ τῶν ἐχθρῶν καὶ τυράννων αὐτῆς. Ὁ <persName type="real"
                    >Ἀλέξανδρος Σοῦτσος</persName> εἶναι καθαρῶς πολιτικὸς ποιητὴς καὶ εἰς
                    τὰ τοιαύτης ὑποθέσεως ἔργα ἀναδείκνυται μάλιστα ἐν ὅλῃ αὐτῆς τῇ ἀναπτύξει
                    καὶ τῇ δυνάμει ἡ ποιητική του εὐφυΐα. Ὁ «<title>Ἐξόριστος</title>», τὸ
                    «<title>Ἐλληνικὸν Πανόραμα</title>», ὁ «<title>Περιπλανώμενος</title>»,
                    τὸ «<title>Ποιητικὸν Χαρτοφυλάκιον</title>», ἡ «<title>Ἑλληνικὴ
                        Πλάστιγξ</title>», ὁ «<title>Πρωθυπουργός</title>», ὁ «<title>Ἀτίθασσος
                        Ποιητής</title> », εἶναι ἀρκοῦντες τίτλοι διὰ τὴν
                    ἀθανασίαν.</artRel></p>
                <p><artRel>Πρὸς τούτοις ἐκτὸς ἄλλων τινῶν ἀσημοτέρων ὁ <persName type="real"
                >Ἀλέξανδρος</persName> ἐξεπόνησεν «<title>Ἀπομνημονεύματα ποιητικὰ ἐπὶ
                    τοῦ ἀνατολικοῦ πολέμου</title>» τὸν «Ἄσωτον», <term>κωμῳδίαν</term> κατὰ
                    τὴν σχολὴν τοῦ <persName type="real">Μολιέρου</persName>, τὴν
                    «<title>Τουρκομάχον Ἑλλάδα</title>» μακρὰν <term>ἐποποιΐαν</term>, ἧς
                    πέντε μόνον δυστυχῶς ἐδημοσιεύθησαν <term>ᾄσματα</term> καὶ ἐν τῇ ὁποίᾳ τὰς
                    ἄλλας τεχνικὰς ἐλλείψεις ἀναπληροῖ ὕψος ἐννοίας, καὶ γλώσσης κάλλος, καὶ
                    πλοῦτος αἰσθημάτων, καὶ φαντασίας εὐρύτης.</artRel> Τὸ ὡραῖον τοῦτο
                    <term>ποίημα</term> συμπληροῦσι μακραὶ σημειώσεις ὧν ἡ πεζὴ φράσις ἁμιλλᾶται
                    πρὸς τὸν στίχον τοῦ ποιητοῦ καὶ τὴν γραφίδα τοῦ <persName type="real"
                    >Θουκυδίδου</persName>.</p>
                <p>Εἰς τὰς ποικίλας ταύτας <term>ποιήσεις</term> ἔσχεν ὡς πρότυπον καὶ ὑπογραμμὸν ὁ
                    <persName type="real">Ἀλέξανδρος Σοῦτσος</persName> πολλοὺς τῶν ποιητῶν καὶ
                    συγγραφέων τῆς Ἑσπερίας· τὸν <persName type="real">Βερανζέ</persName>, τὸν
                    <persName type="real">Βαρθελεμύ</persName>, τὸν <persName type="real"
                    >Λαμαρτῖνον</persName>, τὴν <persName type="real">Γεωργίαν
                        Σάνδην</persName>, τὸν <persName type="real">Βύρωνα</persName>. Ἀλλ’ ἡ μίμησίς
                    του αὕτη δὲν δύναται νὰ κατηγορηθῇ ὡς δουλική, οὐδὲ τὰ ἔργα αὐτοῦ ὡς δάνεια καὶ
                    ὀθνεῖα· εἶναι καθαρῶς ἑλληνικά, ἐκπηγάσαντα ἐκ τῆς ἑλληνικῆς καὶ μεγάλης καρδίας
                    του· ἔβλεπεν εἰς τὰ ἔργα τῶν μεγάλων ἑσπερίων διαγραφόμενα τὰ ἴδιά του
                    αἰσθήματα, καὶ δανειζόμενος ἐξ ἐκείνων τὰ ἐλλείποντα χρώματα ἐκράτυνε τὴν
                    ἀπαραμίλλητον αὐτοῦ ποιητικὴν εὐφυΐαν.</p>
                <p>Ἐπετράπη πάντοτε —λέγει ὁ Γάλλος <persName type="real">Σενεδολλὲ</persName> ἔν
                    τινι προλόγῳ του— εἰς τοὺς ποιητάς, νὰ περιηγῶνται τὰς ξένας φιλολογίας ἵνα διὰ
                    τῶν ἐκεῖθεν λαφύρων πλουτισθῶσι: τὸ εἶδος τοῦτο τῶν δανείων δὲν ἐθεωρήθη ὡς
                    κλοπὴ ἀλλ’ ὡς κατάκτησις.</p>
                <p>Ἐμιμήθη τέλος ἐκείνους, ὡς ὁ <persName type="real">Βιργίλιος</persName> τὸν
                    <persName type="real">Ὅμηρον</persName>, ὡς ὁ <persName type="real"
                    >Ὁράτιος</persName> τὴν <persName type="real">Σαπφώ</persName>, τὸν
                    <persName type="real">Ἀλκαῖον</persName>, τὸν <persName type="real"
                    >Ἀνακρέοντα</persName> καὶ ἄλλους, ὡς ὁ <persName type="real"
                    >Ἀλφιέρης</persName> τὸν <persName type="real">Κορνήλιον</persName>, ὡς ὁ
                    <persName type="real">Κορνήλιος</persName> τὸν <persName type="real"
                    >Καλδερῶνα</persName> καὶ τοὺς ἀρχαίους τραγῳδούς, ὡς ὁ <persName
                            type="real">Γκαῖτε</persName> καὶ <persName type="real">Σχίλλερ</persName>
                    τὸν <persName type="real">Σαιξπῆρον</persName>.</p>
                <p>Ἦτο ὁ βάρδος καὶ προασπιστὴς τῆς πατρίδος καὶ τῆς ἐλευθερίας. </p>
                <p>Καὶ ἀπέθανεν εἰς τὸ νοσοκομεῖον.</p>
                <p>Ἀπέθανεν εἰς τὸ νοσοκομεῖον, διότι, ὅταν εἶδε τὴν ἀρχὴν τοῦ Καποδι<pb n="ζ"/><fw
                        type="pageNum" place="top">ζ΄.</fw>στρίου ἐξολισθαίνουσαν εἰς τυραννίας
                    τρίβον, δὲν ὠλιγώρησε νὰ εὐθύνῃ κατ’ αὐτῆς φαρμακεροὺς ὀϊστούς. </p>

                <p>Ἀπέθανεν εἰς τὸ νοσοκομεῖον, <histRel>διότι κατεκεραύνωσε τὴν δυναστείαν τοῦ
                    <persName type="real">Ὄθωνος</persName>, ὅταν τάγματα Βαυαρῶν
                    κατεπλημμύριζον τῆς <placeName>Ἐλλάδος</placeName> τὰς πόλεις</histRel>,
                    ὅταν οἱ Ἕλληνες τοῦ <histRel><persName type="real">Φεραίου</persName>
                        κατεσυκοφαντοῦντο ὡς ἀνάξιοι συνταγματικῶν ἐλευθεριῶν, ὅταν τῆς Πνυκὸς τὸ
                        βῆμα ἐσίγα, καὶ λὶψ δουλόφρονος πολτικῆς ἐμάραινε τὸ αἱματόρραντον ἄνθος τῆς
                        <histEvent>ἐπαναστάσεως τοῦ εἰκοσιένα</histEvent>.</histRel></p>
                <p>Ἀπέθανεν εἰς τὸ νοσοκομεῖον, διότι ἦτο:</p>
                <l>Τῆς δημοκρατικῆς δρυὸς τῆς ξηρανθείσης κλάδος. </l>

                <p>Διότι εἶχεν ἐξέλθει ἀπὸ τὴν <histEvent>ἐπανάστασιν τῇς Ἑλλάδος</histEvent> φέρων
                    εἰς τὴν ψυχήν του τὴν ἀνησυχίαν της· διότι δὲν ἠδύνατο νὰ ἐννοήσῃ ὅτι τὸ
                    μοναρχικὸν πολίτευμα:</p>
                <lg>
                    <l>Ὁλοσχερῆ ἀλήθειαν αὐτὸ δὲν ὑποφέρει</l>
                    <l>Καὶ φυγαδεύονται Ῥουσσῶ, Βαΐλοι καὶ Βολταῖροι.</l>
                </lg>
                <p>Διότι ἡ ἑλληνοπρεπὴς φωνή του διεκήρυσσε:</p>
                <lg>
                    <l>Περίγελως κατέστημεν τῆς ὅλης οἰκουμένης·</l>
                    <l>Τεμάχια ἡμιθανῆ ἐχίδνης κεκομμένης,</l>
                    <l>Ὑπὸ σημαίαν ὁ καθεὶς μιᾶς ἐφημερίδος,</l>
                    <l>Πρὸς ὄλεθρον τῆς δυστυχοῦς ἐρίζομεν πατρίδος,</l>
                    <l>Καὶ εἰς τοὺς κόλπους της ὁ εἷς σπαράττομεν τὸν ἄλλον·</l>
                    <l>Μανιακοὶ φατριασταὶ τῶν Ῥώσσων, Ἄγγλων, Γάλλων,</l>
                    <l>Καὶ ξένοι πρὸς ἡμᾶς αὐτοὺς οἰκεῖοι πρὸς τοὺς ξένους,</l>
                    <l>Καὶ οὐδεμίαν ἔχοντες φιλοτιμίαν Γένους,</l>
                    <l>Καὶ πᾶσαν θυσιάζοντες ἀρχὴν εἰς τὸ συμφέρον,</l>
                    <l>Νὰ φέρῃ τὴν πατρίδα μας ἀφήσαμεν τὸ φέρον.</l>
                </lg>
                <p>Ἦτο ὁ βάρδος τῆς πατρίδος καὶ τοῦ ἀγῶνος, ἦτο φιλόπατρις καὶ φιλελεύθερος καὶ
                    εἶχε γράψει:</p>
                <lg>
                    <l>Ἡ καλὴ γενέτειρά μας ἡ Ἑλλὰς καταπατεῖται,</l>
                    <l>Ἀλλὰ σεῖς τὸν ἄτιμόν σας ὕπνον ἔτι κοιμηθῆτε</l>
                    <l>Στρατηγοί της, τῶν ὁποίων ἡ ποτὲ μεγάλη σπάθη</l>
                    <l>Χρόνους τώρα μακροὺς δέκα εἰς τὴν σκωριῶσαν θήκην</l>
                    <l> Ὡς ν’ ἀπέκαμεν ἐστάθη</l>
                    <l>Χωρὶς δόξαν, χωρὶς νίκην!</l>
                </lg>
                <pb n="η"/>
                <fw type="pageNum" place="top">η΄.</fw>
                <lg>
                    <l>Κάτω ῥίψατε τὰ ὅπλα τῆς Γραβιᾶς, τῆς Ἀραχώβης,</l>
                    <l>Κάτω ῥίψατε τὰ ὅπλα τῆς Βαλτέτσης, τῆς Κλεισόβης!</l>
                    <l>Εἶν’ αὐτὰ βαρέα πλέον διὰ τὸν βραχίονά σας</l>
                    <l>Ἐλαφρὰ σᾶς εἶναι μόνον τὰ σιδήρινα δεσμά σας.</l>
                </lg>
                <p>Καὶ ἀπέθανεν εἰς τὸ νοσοκομεῖον!</p>
                <closer>
                    <dateline><placeName>Ἀθῆναι</placeName>, <date>4 Μαΐου 1874</date>.</dateline>
                    <signed>ΙΩ. ΠΑΠΑΔΙΑΜΑΝΤΟΠΟΥΛΟΣ.</signed>
                </closer>
            </div>
            <pb n="1"/>
        </front>
        <pb/>
        <body>
            <head>ΠΑΝΟΡΑΜΑ ΤΗΣ ΕΛΛΑΔΟΣ. </head>
            <div n="1" type="chapter">
                <head>Η ΔΙΟΓΕΝΙΚΗ ΖΩΗ ΜΟΥ</head>
                <ab>(ΣΥΝΕΤΕΘΗ ΤΟΝ ΜΑΡΤΙΟΝ ΤΟΥ 1831.)</ab>
                <p>(Ἡ ἐκθρόνισις τοῦ δεκάτου Καρόλου, ταράξασα τὴν Εὐρώπην εἴχε διακόψει τὴν
                    ἀποστολὴν τῶν χρηματικῶν βοηθειῶν τῆς Συμμαχίας, τὰς ὁποίας ὁ <histRel><persName
                            type="real">Ἰωάννης Καποδίστριας</persName> κατεχρᾶτο πρὸς
                        καταδυνάστευσιν τῆς <placeName>Ἑλλάδος</placeName>,</histRel> καὶ ὁ
                    τύραννος, ἐστερημένος τῆς ὑλικῆς ταύτης ὑποστηρἱξεως, ἔβλεπε κλονουμένην τὴν
                    ἐξουσίαν του. Οἱ ἀρχηγοὶ τῶν διαφόρων κομμάτων τῆς Ἑλλάδος, συναισθανόμενοι τὴν
                    ἀδυναμίαν του, ἐνεφανίζονται εἰς τὴν καθέ δραν τοῦ Κράτους, ἐδείκνυον μετὰ
                    παῤῥησίας τὰς ἀξιώσεις των, καὶ καθ’ ἡμέραν ἔφερον εἰς ἀντίκρουσιν τὸν ἀγέρωχον
                    χαρακτῆρα τοῦ τυράννου μὲ τὰ πολιτικά του συμφέροντα. Τὸ ἔθνος ὅμως ἀκόμη
                    ἔτρεμεν ὑπὸ τὸν κερκυραϊκὸν ζυγὸν, καὶ κἀμμία φωνὴ ἐλεύθερος δὲν ἠκούετο. Ἰδοὺ ἡ
                    ἐποχὴ, καθ’ ἣν ἤρχισα νὰ συγγράφω τὰς ποιήσεις ταύτας. Εἰς τὴν ἀκόλουθον,
                    τοξεύονται βέλη τινὰ ἐν παρόδῳ κατὰ τοῦ κερκυραίου δεσπότου καὶ τῶν Γραμματέων
                    του. ) </p>
                <lg>
                    <l>ΓΗς τρεῖς πήχαις νὰ μὲ θάψουν δὲν μὲ ἄφησεν ἡ τύχη,</l>
                    <l>Κ’ εἶναι μόνος θησαυρός μου οἱ ἐλεύθεροί μου στίχοι.</l>
                    <l>Ἐλαφρὸς ἀπὸ χρυσάφι, δὲν πλαγιάζω μὲ φροντίδαις,</l>
                    <l>Καὶ ξυπνῶ χωρὶς ἐλπίδαις·</l>
                    <l>Διογένης, διὰ δόξαις, διὰ πλούτη δὲν μὲ μέλει·</l>
                    <l>«Ἂς γυρνᾷ ἡ Τύχη, λέγω, τὸν τροχόν της ὅπως θέλῃ.»</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Στὴν αὐλὴν τῆς τυραννίας σὰν τοὺς ἄλλους δὲν συχνάζω·</l>
                    <l>Ἐξαπλώνομαι στὸν ἥλιο καὶ ἀντίκρυ του διαβάζω·</l>
                    <l>Τῆς Ἑλλάδος ὁ Δεσπότης ἀπ’ ἐμπρός μου ἂν περάσῃ</l>
                    <l>Καὶ τὸν ἥλιο μου σκεπάσῃ,</l>
                    <l>Διογένης θυμωμένος, «Ἄνθρωπε! χωρὶς νὰ νοιώσῃς,</l>
                    <l>Ἄνθρωπε ! φωνάζω, πέρνεις ὅ,τι δὲν μπορεῖς νὰ δώσῃς.»</l>
                </lg>
                <fw type="head" place="bottom">(ΜΕΡΟΣ ΠΡΩΤΟΝ)</fw>
                <fw type="pageNum" place="bottom">1</fw>
                <pb n="2"/>
                <fw type="pageNum" place="top">2</fw>
                <fw type="head" place="top">ΠΑΝΟΡΑΜΑ ΤΗΣ ΕΛΛΑΛΟΣ</fw>
                <lg>
                    <l>Στὸν περίπατον πηγαίνω μοναχὸς συλλογισμένος.</l>
                    <l>Ἀπ’ ἐδὼ πεζὸς μὲ σπρώχνει ἕνας κοῦρκος φουσκωμένος.</l>
                    <l>Ἐκεῖ ἕνας καβαλάρης, γιατὶ στέκεται στὰ ὕψη,</l>
                    <l>Ζητεῖ κάτω νὰ μὲ ῥίψῃ.</l>
                    <l>Διογένης, τῶν ἀνθρώπων τὴν κουφότητα κυττάζω,</l>
                    <l>Καὶ κατόπι τους ἀγάλια ὕλην σάτυρας συνάζω.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ἂν στοῦ καθενὸς προσέξῃς τὸ περπάτημα κομμάτι,</l>
                    <l>Ὁ καθένας καπνοὺς ἔχει καὶ θαῤῥεῖ πῶς εἶναι κἄτι·</l>
                    <l>Μιραμπὸς ὁ ἕνας εἶναι, Μετερνίχος εἶν’ ὁ ἄλλος</l>
                    <l>Καὶ πολιτικὸς μεγάλος·</l>
                    <l>Κ’ ἐγὼ μέρα μεσημέρι μὲ φανάρι περπατῶ·</l>
                    <l>Διογένης, εἰς τοὺς δρόμους ναὔρω ἄνθρωπον ζητῶ.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ὁ καθεὶς, ἂν τὸν ἀκούσῃς, γιὰ τὸ ἔθνος κοπιάζει,</l>
                    <l>Καὶ μὲ γλῶσσα κρεμασμένη σὰν τὸν σκύλο λαχανιάζει·</l>
                    <l>Ἀπ’ τὸ γράψε, γράψε, γράψε δέκα γραμματεῖς ποῦ ξεύρω</l>
                    <l>Πετσὶ ἔμειναν καὶ νεῦρο.</l>
                    <l>Σὰν αὐτοὺς κ’ ἐγὼ ἱδρώνω καὶ τὸ γένος ὀφελῶ·</l>
                    <l>Διογένης, εἰς τοὺς δρόμους τὸ πιθάρι μου κυλῶ.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ὅσοι πρῶτα περπατοῦσαν μὲ οὐρὰ χωρὶς κεφάλι</l>
                    <l>Καὶ παντοῦ σκαλίζουν τώρα οὐρὰ νέα ναὔρουν ἄλλη,</l>
                    <l>Ὡς καὶ στοῦ στενοῦ μου πίθου συχνοέρχονται τὴν τρύπα,</l>
                    <l>Καὶ τὸν πίθον κτύπα κτύπα,</l>
                    <l>«Ποιᾶς φατρίας, λέγουν, εἶσαι; Πέ μας το νἄχῃς καλό!»</l>
                    <l>—Διογένης, τοὺς φωνάζω, μὲ τὸν κόσμ’ ὅλο γελῶ.</l>
                </lg>
            </div>
            <pb n="3"/>
            <div n="2" type="chapter">
                <head>Ο ΠΕΡΙ ΕΛΕΥΘΕΡΟΤΥΠΙΑΣ ΚΑΝΟΝΙΣΜΟΣ <lb/>Ἢ <lb/>ΤΟ ΤΥΠΟΚΤΟΝΟΝ ΨΗΦΙΣΜΑ ΤΟΥ ΙΩ.
                    ΚΑΠΟΔΙΣΤΡΙΑ.</head>
                <ab>(ΤΟΝ ΜΑΪΟΝ ΤΟΥ 1831)</ab>
                <p>(Εἴδομεν εἰς τὴν ἐπὶ κεφαλῆς τοῦ προλαβόντος ποιηματίου ἔκθεσιν ποία ἦτον ἡ
                    πολιτικὴ στάσις τοῦ Ι. Καποδίστρια. Οἱ ἀντιπολιτευόμενοι, καίτοι ἔχοντες πολλὰ
                    ἐνδόσιμα κατ’ αὐτοῦ, ἐκαιροφυλάκτουν ὅμως νὰ εὕρωσιν εὐλογοφανεστέραν ἀφορμὴν
                    διὰ ν’ ἀντικρούσωσιν ἀναφανδὸν τοὺς ἀντεθνικοὺς σκοπούς του, καὶ δὲν ἤργησαν νὰ
                    τὴν εὕρωσιν. <histRel>Εἰς τὴν <histEvent>ἐν Ἄργει ἐθνικὴν Συνέλευσιν</histEvent>
                        ὁ <persName type="real">Ι. Καποδίστριας</persName>, καταστρέψας τὸν
                        Ὀργανισμὸν τῆς συνταγματικῆς μας πολιτείας, εἶχε παραμελήσει νὰ καταργήσῃ
                        καὶ τὴν ἐνέργειαν τῶν προσωπικῶν τοῦ πολίτου δικαίων, τῶν ἀπ’ ἀρχῆς τῆς
                        ἐπαναστάσεως καθιερωθέντων. Εἰς ἓν ἐξ αὐτῶν, εἰς τὸν περὶ Ἐλευθεροτυπίας
                        νόμον ἐπιστηριζόμενος ὁ ἀληθὴς πατριώτης <artRel><persName type="real">Κ.
                            Ἀναστάσιος Πολυζωΐδης</persName> ἤρχισε νὰ ἐκδίδῃ τὸ περιοδικὸν
                            Φύλλον τοῦ <title>ΑΠΟΛΛΩΝΟΣ</title></artRel>.</histRel> Ὁ διπλωματικὸς
                    Κυβερνήτης, ὅστις, καθὼς ἔλεγεν, ὀλιγώτερον ἐφοβεῖτο τὰ κανόνια παρὰ τὰς
                    τυπωμένας σελίδας, βλέπων τοὺς ἀντιπάλους του ζητοῦντας νὰ τὸν καταβάλωσι͵ διὰ
                    τῆς δημοσιότητος, διεύθυνε διάγγελμα πρὸς τὴν Γερουσίαν διὰ νὰ συντάξῃ μετ’
                    αὐτῆς Κανονισμὸν, κατὰ μὲν τὸ φαινόμενον βάλλοντα εἰς πρᾶξιν τὴν ἐλευθερίαν τοῦ
                    Τύπου, πραγματικῶς δὲ καταλύοντα αὐτήν. Πέντε μόνον μέλη τῆς Γερουσίας
                    ἀντεστάθησαν· οἱ λοιποὶ Γερουσιασταὶ συνέθεσαν, ἐν εἴδει Κανονισμοῦ, τὸ
                    τυποκτόνον Ψήφισμα, ἀντικείμενον τῆς παρούσης ποιήσεως.) </p>
                <lg>
                    <l>ΕΝΑΣ γερουσιαστής μας μὲ τὸ στόμα γελαστὸ,</l>
                    <l>Σοῦτσ’ ἐλεύθερε, μὲ εἶπε, συγχαρίκια σὲ ζητῶ·</l>
                    <l>Πρόβαλα ὑπὲρ τοῦ Τύπου δεκαπέντε ἄρθρα νόμου·</l>
                    <l>Κατ’ αὐτὸ τὸ σχέδιό μου.</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν βλάψῃς</l>
                    <l>Τῆς Ἀρχῆς τοὺς Ὑπαλλήλους,</l>
                    <l>Τοὺς Κριτὰς, τοὺς Ὑπουργούς μας καὶ τῶν Ὑπουργῶν τοὺς φίλους·</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν γράψης.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ἔχω ἕναν ἀδελφόν μου Ἔκτακτον Διοικητὴν,</l>
                    <l>Κ’ ἕναν πρωτοξάδελφόν μου στὸ Πρωτόκλητο Κριτήν·</l>
                    <l>Κ’ ἐγὼ ἕνα κοκκαλάκι σὲ μιὰν κώχη γλυκογλύφω·</l>
                    <l>Πλὴν τὸν Τύπο τὸν λατρεύω· κατ’ αὐτοῦ δὲν δίδω ψῆφο·</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν βλάψῃς</l>
                    <l>Τῆς Ἀρχῆς τοὺς Ὑπαλλήλους,</l>
                    <l>Τοὺς Κριτὰς, τοὺς Ὑπουργούς μας καὶ τῶν Ὑπουργῶν τοὺς φίλους·</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν γράψῃς.</l>
                    <pb/>
                </lg>
                <pb n="4"/>
                <fw type="pageNum" place="top">4</fw>
                <fw type="head" place="top">ΠΑΝΟΡΑΜΑ ΤΗΣ ΕΛΛΑΔΟΣ</fw>
                <lg>
                    <l>Ἕνας μου συναδελφὸς,</l>
                    <l>Ὁποῦ ἔχει κἄποιον λόγον νὰ συχαίνεται τὸ φῶς,</l>
                    <l>Φώναζε κατὰ τοῦ Τύπου, φώναζε μὲ στόμα τόσο!</l>
                    <l>Ἵδρωσα τὸν Ἑωσφόρο, ἵδρωσα ν’ ἀποστομώσω…</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν βλάψῃς</l>
                    <l> Τῆς Ἀρχῆς τοὺς Ὑπαλλήλους</l>
                    <l>Τοὺς Κριτὰς, τοὺς Ὑπουργούς μας καὶ τῶν Ὑπουργῶν τοὺς φίλους·</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν γράψῃς.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Στὸ ἐξῆς κάθου καὶ γράφε… Κάθου καὶ κοπάνιζέ μας·</l>
                    <l>Τραγουδάκια τύπωνέ μας·</l>
                    <l>Ὅ,τι πρᾶγμα δὲν σ’ ἀρέσῃ, κι’ ὅποιον ἄνθρωπον θελήσῃς,</l>
                    <l>Ἠμπορεῖς νὰ σατυρίσῃς.</l>
                    <l> Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν βλάψῃς</l>
                    <l>Τῆς Ἀρχῆς τοὺς Ὑπαλλήλους,</l>
                    <l>Τοὺς Κριτὰς, τοὺς Ὑπουργούς μας καὶ τῶν Ὑπουργῶν τοὺς φιλους·</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν γράψῃς.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Τί λοιπὸν φυλάγεις ; Πάρε τὸ κονδυλομάχαιρό σου</l>
                    <l>Κονδυλάκια κόψε… Βάλε τὸ χαρτὶ στὸ γόνατό σου·</l>
                    <l>Κόκκινη μελάνη θέλεις; Μὲ τὴν κόκκινη ἀρχίνα·</l>
                    <l>Ἀπ’ το κόσκιν’ ὅλους πέρνα, καὶ κἀνένα μὴν προσκύνα.</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλευθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν βλάψῃς</l>
                    <l>Τῆς Ἀρχῆς τοὺς Ὑπαλλήλους,</l>
                    <l>Τοὺς Κριτὰς, τοὺς Ὑπουργούς μας καὶ τῶν Ὑπουργῶν τοὺς φίλους·</l>
                    <l>Εἶν’ ἐλεύθερος ὁ Τύπος, φθάνει μόνον νὰ μὴν γράψῃς.</l>
                </lg>
            </div>
            <pb n="5"/>
            <div n="3" type="chapter">
                <head>Ο ΥΠΟΥΡΓΗΜΑΤΙΚΟΣ <lb/>ΤΟΥ ΙΩΑΝΝΟΥ ΚΑΠΟΔΙΣΤΡΙΑ. </head>
                <ab>(ΤΟΝ ΜΑΪΟΝ ΤΟΥ 1831.)</ab>
                <p>(Βάναυσος ὑλικότης, πρσήλωσις εἰς τὸν χρυσὸν, ἀμάθεια παχυλὴ, ἀδιαφορία πρὸς τὴν
                    πατρίδα, εἰς ἕνα λόγον γύμνωσις παντός ἐλευθέρου καὶ εὐγενοῦς φρονήματος,
                    τοιαῦτα ἦσαν τὰ χαρακτηριστικὰ ὅλων σχεδὸν τῶν ὑπαλλήλων τοῦ Ἰ. Καποδίστρια περὶ
                    τὰ τέλη τῆς αὐθαιρέτου κυβερνήσεώς του. Τὸ ἐφεξῆς ποιημάτιον τοὺς ἐξεικονίζει
                    κατ’ ἀκρίβειαν.)</p>
                <lg>
                    <l>ΣΤΟΥ Ναυπλιοῦ τοὺς ξενοδόχους συχνοχάφτω καταΐφι,</l>
                    <l>Κούρκαις, ὄρνιθαις, ῥοσμπίφι·</l>
                    <l>Καὶ ζυμαρικὰ ποῦ στάζουν γάλα, βούτυρο καὶ μέλι·</l>
                    <l>Ἡ κοιλιά μου εἶναι φοῦσκα, στρογγυλὴ σὰν τὸ βαρέλι·</l>
                    <l>Δὲν γνωρίζω τ’ εἶναι πείνα.</l>
                    <l>Τὸ Ταμεῖον μὲ πλερώνει πεντακόσια κάθε μῆνα.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Γρόσια ὅσοι μὲ πλερώνουν ὁ Θεὸς νὰ τοὺς φυλάγῃ!</l>
                    <l>Ἡ δουλειὰ κακὰ δὲν πάγει·</l>
                    <l>Δὲν χωροῦν τὰ πάχυτά μου στὴν φαρδιά μου φουστανέλα·</l>
                    <l>Κοκκινίζω, νοστιμαίνω καὶ μὲ πάγ’ ἡ φοῦντα τρέλα·</l>
                    <l>Δὲν γνωρίζω τ’ εἶναι πείνα·</l>
                    <l>Τὸ Ταμεῖον μὲ πλερώνει πεντακόσια κάθε μῆνα.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ἄξιζα νὰ πέρνω χίλια κ’ ἴσως κἄτι παραπάνω·</l>
                    <l>Τὸ κονδύλι γερὰ πιάνω,</l>
                    <l>Καὶ μέ μάτια σφαλισμένα τὴν ὑπογραφή μου βάζω·</l>
                    <l>Ποῦ τὴν βάζω, τί πειράζει ἂν πολὺ δὲν ἐξετάζω;</l>
                    <l>Δὲν γνωρίζω τ’ εἶναι πείνα·</l>
                    <l>Τὸ Ταμεῖον μὲ πλερώνει πεντακόσια κάθε μῆνα.</l>
                </lg>
                <pb n="6"/>
                <fw type="pageNum" place="top">6</fw>
                <fw type="head" place="top">ΠΑΝΟΡΑΜΑ ΤΗΣ ΕΛΛΑΔΟΣ</fw>
                <lg>
                    <l>Ὅσοι θέλουν νὰ μ’ ἁρπάξουν τὸ ψωμὶ ἀπὸ τὸ στόμα,</l>
                    <l>«Τὸ ψωμὶ ποῦ τρώγεις λέγουν, εἶναι μαῦρο σὰν τὸ χῶμα.</l>
                    <l>—Φίλοι μου, τὴν ὄρεξί σας ἄνοιξε ἡ μυρωδιά του,</l>
                    <l>Καὶ μᾶς φέρετε γιὰ τοῦτο ἕναν κόσμον ἄνω κάτου;</l>
                    <l>Πλὴν τί θέλω τοῦτα ’κεῖνα;</l>
                    <l>Τὸ Ταμεῖον μὲ πλερώνει πεντακόσια κάθε μῆνα.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Τοὺς συντρόφους μου κ’ ἐμένα ὀνομάζουν γαστρονόμους·</l>
                    <l>Τί μὲ λέγετε «Ἀγάπα τῆς Ἀμερικῆς τοὺς νόμους;»</l>
                    <l>Ἔχουν βούτυρο οἱ νόμοι; Ἔχουν λάδι; Ἔχουν ἅλας;</l>
                    <l>Τὸ στομάχι δὲν γεμίζει μὲ τὰς φράσεις τὰς μεγάλας.</l>
                    <l>Πλὴν τί θέλω τοῦτα ’κεῖνα;</l>
                    <l>Τὸ Ταμεῖον μὲ πλερώνει πεντακόσια κάθε μῆνα.</l>
                </lg>
                <lg>
                    <l>Ἡ Εὐρώπη ἀς ἀνάψῃ κι’ ἀς κορώσῃ ὅσω θέλῃ·</l>
                    <l>Φθάνει μόνον ταλαράκια καὶ στερλίναις νὰ μᾶς στέλῃ.</l>
                    <l>Ἔδιωξαν τὸν Κάρολόν τους οἱ ἐλεύθεροι Φραντσέζοι·</l>
                    <l>Θὰ πνιγοῦν στὰ αἵματά τους οἱ καλοί μας Πολλωνέζοι.</l>
                    <l>Πλὴν τί θέλω τοῦτα ’κεῖνα;</l>
                    <l>Τὸ Ταμεῖον μὲ πλερώνει πεντακόσια κάθε μῆνα.</l>
                </lg>
            </div>
            <pb n="7"/>
            <div>
                <head>Ο ΕΠΙΣΤΑΤΗΣ ΤΩΝ ΕΘΝΙΚΟΝ ΟΙΚΟΔΟΜΩΝ <lb/>ΕΠΙ ΙΩΑΝΝΟΥ ΚΑΠΟΔΙΣΤΡΙΑ. </head>
                <ab>(ΤΟΝ ΜΑΪΟΝ ΤΟΥ 1831.)</ab>
            </div>
            <pb/>
        </body>
        <pb/>

        <back>
            <set>
                <head/>
                <l/>
                <pb/>
            </set>
            <div>
                <byline/>
                <pb/>
                <byline/>
                <pb/>
            </div>
            <set>
                <head/>
                <l/>
                <pb/>
            </set>
            <trailer/>
            <trailer/>
        </back>
        <pb/>
    </text>
</TEI>
